{
    "paper_id": "Dickh\u00e4user_2003",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:55:57.455359Z"
    },
    "title": "",
    "authors": [],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "Dickh\u00e4user_2003",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [],
        "body_text": [
            {
                "text": ". Die Entstehung von F\u00e4higkeitsselbstkonzepten aufgrund von Leistungsvergleichen beschreibt das \"internal/external frame of reference model\" (Marsh, 1986) Marsh, 1986; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 141,
                        "end": 154,
                        "text": "(Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 155,
                        "end": 167,
                        "text": "Marsh, 1986;",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 168,
                        "end": 192,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b)",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": ".",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Durch die Annahme, dass beim Vergleich von Leistungen aus der mathematischen und der sprachlichen Dom\u00e4ne der internale und der externale Referenzrahmen wirksam sind, kann das I/E-Modell erkl\u00e4ren, warum mathematische und sprachliche F\u00e4higkeitsselbstkonzepte deutlich geringer zusammenh\u00e4ngen als die entsprechenden mathematischen und sprachlichen Leistungen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "In seiner urspr\u00fcnglichen Form bezieht sich das I/E-Modell auf den Kontrast zwischen mathematischer und muttersprachlicher Leistung. Es ist von Marsh und Kollegen f\u00fcr den Mathematik-Englisch-Kontrast untersucht worden (z.B. Marsh, 1986 Marsh, , 1990 Marsh, , 1994 , es besitzt jedoch auch f\u00fcr die Anwendung auf andere Muttersprachen G\u00fcltigkeit (Mathematik und Deutsch [als Muttersprache], Faber, 1992; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b; K\u00f6ller et al., 1999; Mathematik und Norwegisch [als Muttersprache], Skaalvik & Rankin, 1990 , 1992 Mathematik und Arabisch [als Muttersprache], AbuHilal & Bahri, 2000) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 223,
                        "end": 234,
                        "text": "Marsh, 1986",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 235,
                        "end": 248,
                        "text": "Marsh, , 1990",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 249,
                        "end": 262,
                        "text": "Marsh, , 1994",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 388,
                        "end": 400,
                        "text": "Faber, 1992;",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 401,
                        "end": 425,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b;",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 426,
                        "end": 446,
                        "text": "K\u00f6ller et al., 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 447,
                        "end": 517,
                        "text": "Mathematik und Norwegisch [als Muttersprache], Skaalvik & Rankin, 1990",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 518,
                        "end": 524,
                        "text": ", 1992",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 525,
                        "end": 593,
                        "text": "Mathematik und Arabisch [als Muttersprache], AbuHilal & Bahri, 2000)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Auch innerhalb einer Dom\u00e4ne (beispielsweise der sprachlichen Dom\u00e4ne) k\u00f6nnen Leistungen dimensional verglichen werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Einer Erweiterung des I/E-Modells zufolge (Marsh, Kong & \" (vgl. etwa K\u00f6ller et al., 1999; M\u00f6ller et al., 2002) . Hierbei fokussiert der ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 42,
                        "end": 56,
                        "text": "(Marsh, Kong &",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 57,
                        "end": 90,
                        "text": "\" (vgl. etwa K\u00f6ller et al., 1999;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 91,
                        "end": 111,
                        "text": "M\u00f6ller et al., 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Self concept: The generalizability of research on the SDQ, Marsh/Shavelson model and I/E frame of reference model to the United Arab Emirates students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Abuhilal",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Bahri",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Social Behavior and Personality",
                "volume": "28",
                "issue": "",
                "pages": "309--322",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "AbuHilal, M.M. & Bahri, T.M. (2000). Self concept: The generalizability of research on the SDQ, Marsh/Shavelson model and I/E frame of reference model to the United Arab Emirates students. Social Behavior and Personality, 28, 309-322.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Test of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self-efficacy and frame-specific academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Bong",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "90",
                "issue": "",
                "pages": "102--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bong, M. (1998). Test of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self-efficacy and frame-specific academic self-concepts. Journal of Educa- tional Psychology, 90, 102-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Die Skalen zum akademischen Selbstkonzept: Konstruktion und \u00dcberpr\u00fcfung eines neuen Instrumentes. Zeitschrift f\u00fcr Differentielle und Diagnostische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Pelster",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "393--405",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pelster, J. (2002). Die Skalen zum akademischen Selbstkonzept: Konstruktion und \u00dcberpr\u00fcfung eines neuen Instrumentes. Zeit- schrift f\u00fcr Differentielle und Diagnostische Psychologie, 23, 393-405.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwi- schen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schul- leistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4da- gogische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Kleines Lexikon der Sprachen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Haarmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Haarmann, H. (2001). Kleines Lexikon der Sprachen. M\u00fcn- chen: Beck.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Multiple frame of reference, academic interests, and coursework selection in upper secondary schools in Germany",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Z",
                        "middle": [],
                        "last": "Daniels",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            ";"
                        ],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Klemmert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "at the AERA Annual Meeting",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Daniels, Z. & Baumert, J. (2000, April). Mul- tiple frame of reference, academic interests, and coursework selection in upper secondary schools in Germany. Paper pre- sented at the AERA Annual Meeting, New Orleans, LA. K\u00f6ller, O., Klemmert, H., M\u00f6ller, J. & Baumert, J. (1999). Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des in- I/E-Modell 23",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "128--134",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "ternal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 13, 128-134.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Verbal and math self-concepts: an internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: an internal/external frame of reference model. American Educa- tional Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and englisch self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "107--116",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990). Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and englisch self-concepts. Journal of Educational Psychology, 82, 107-116.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Using the national longitudinal study of 1988 to evaluate theoretical models of self-concept: The self description questionnaire",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "86",
                "issue": "",
                "pages": "439--456",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1994). Using the national longitudinal stu- dy of 1988 to evaluate theoretical models of self-concept: The self description questionnaire. Journal of Educational Psy- chology, 86, 439-456.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Academic self concept: beyond the dustbowl",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Handbook of Classroom Assessment",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "131--198",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. (1997). Academic self concept: beyond the dustbowl. In G. D. Phye (Ed.), Handbook of Class- room Assessment (pp. 131-198). San Diego, CA: Academic Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Kong",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "543--553",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Kong, C. K. & Hau, K. T. (2001). Extension of the internal/external frame of reference model of self-con- cept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students. Journal of Educational Psychology, 93, 543-553.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "An extention of the internal/external frame of reference model: A response to",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Yeung",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Multivariate Behavioral Research",
                "volume": "36",
                "issue": "",
                "pages": "389--420",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Yeung, A. S. (2001). An extention of the internal/external frame of reference model: A response to Bong (1998). Multivariate Behavioral Research, 36, 389-420.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Effekte dimensionaler und sozialer",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. (2000). Effekte dimensionaler und sozialer",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Dimensional comparisons: An experimental approach to the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001 a). Dimensional compari- sons: An experimental approach to the internal/external frame of reference model. Journal of Educational Psychology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Frame of reference effects following the announcement of exam results",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Contemporary Educational Psychology",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "277--287",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001 b). Frame of reference ef- fects following the announcement of exam results. Contemporary Educational Psychology, 26, 277-287.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinanten des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Kauffmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "87--97",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., Streblow, L. & Kauffmann, J. (2002). Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determi- nanten des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkon- zepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 16, 87-97.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Objectivity and reasoning in science and structural equation modeling",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Mulaik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "James",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Mulaik, S. A. & James, L.R. (1995). Objectivity and rea- soning in science and structural equation modeling. I. R. H.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Structural equation modeling",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Hoyle",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "118--137",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hoyle, (Ed.), Structural equation modeling (pp. 118-137).",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Itempositionsver\u00e4nderungen in Pers\u00f6nlichkeitsfrageb\u00f6gen: Methodischer Kunstfehler oder tolerierbare Praxis? Diagnostica",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Hoberg",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "",
                "volume": "43",
                "issue": "",
                "pages": "97--112",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H. & Hoberg, K (1997). Itempositionsver\u00e4nderun- gen in Pers\u00f6nlichkeitsfrageb\u00f6gen: Methodischer Kunstfehler o- der tolerierbare Praxis? Diagnostica, 43, 97-112.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Skalen zur Erfassung des schulischen Selbstkonzepts -SESSKO",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Pelster",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pelster, J. (2002). Skalen zur Erfassung des schulischen Selbstkonzepts -SESSKO. G\u00f6ttingen: Hogrefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Math, verbal, and general academic self concept: The internal/external frame of I/E-Modell 25",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1990). Math, verbal, and general academic self concept: The internal/external frame of I/E-Modell 25",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "reference model and gender differences in self-concept structure",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "546--554",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "reference model and gender differences in self-concept struc- ture. Journal of Educational Psychology, 82, 546-554.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Journal of Early Adolescence",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "267--279",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E.M. & Rankin, R.J. (1992). Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model. Journal of Early Adolescence, 12, 267-279.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "A test of the internal/external frame of reference model at different levels of math and verbal self-perception",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "161--184",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1995). A test of the in- ternal/external frame of reference model at different levels of math and verbal self-perception. American Educational Re- search Journal, 35, 161-184.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "The internal/external Frame of reference Model: What about additional school subjects?",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Paper presented at the AERA Annual Meeting",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Streblow, L. & M\u00f6ller, J. (2002, April). The inter- nal/external Frame of reference Model: What about additional school subjects? Paper presented at the AERA Annual Meeting, New Orleans, LA.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Erweiterung des internal/external frame of reference-Modells wird \u00fcberpr\u00fcft, indem Leistungen in den F\u00e4chern Mathematik, Deutsch sowie Englisch (als Fremdsprache) zu den F\u00e4higkeitsselbstkonzepten in diesen F\u00e4chern in Beziehung gesetzt werden. Bei 227 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern wurden Noten als Leistungsma\u00dfe sowie referenzrahmen-frei die F\u00e4higkeitsselbstkonzepte erfasst. W\u00e4hrend das Modell bez\u00fcglich der F\u00e4cher Mathematik und Deutsch klar gest\u00fctzt wird, zeigt sich hinsichtlich der Leistung in Englisch und dem F\u00e4higkeitsselbstkonzept f\u00fcr das Fach Englisch keine eindeutige Evidenz f\u00fcr die vorgeschlagene Erweiterung. Es wird empfohlen zu pr\u00e4zisieren, wovon es abh\u00e4ngt, ob verschiedene F\u00e4cher zum Gegenstand des dimensi-extention of the internal/external frame of reference model by relating math, German and (as a foreign language) English achievement to math, German and English selfconcepts. 227 students from German secondary schools reported their last grades. Self-concepts were assessed without explicitly focusing on special frames of reference. While the original I/E-model was supported for math and German, the prediction of the extended version concerning the paths from English achievement and on English self-concept failed to reach clear support. It is recommended to specify the conditions, which make two different domains to be chosen for the dimensional comparison process. Key words: academic achievement --academic-self-concept -social comparisons --dimensional comparisons I/E-Modell 5 F\u00e4higkeitsselbstkonzepte wirken sich in Lern-und Leistungssituationen vielf\u00e4ltig auf Erleben und Verhalten aus",
                "uris": null
            },
            "FIGREF1": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Demzufolge verwenden Sch\u00fcler/-innen beim Leistungsvergleich sowohl internale (I, d.h. dimensionale) als auch externale (E, d.h. soziale) Referenzrahmen. Die sozialen Vergleiche finden innerhalb eines Faches zwischen den Leistungen verschiedener Sch\u00fcler/-innen statt. Stellt hierbei ein Sch\u00fcler fest, dass er bessere Leistungen in einem Fach erzielt als seine Mitsch\u00fcler/-innen, so soll dies zu Wahrnehmungen hoher F\u00e4higkeit in diesem Fach f\u00fchren. Die Verwendung des externalen Referenzrahmens soll also einen positiven Effekt der Leistung in einem Fach auf das entsprechende fachspezifische Selbstkonzept zur Folge haben. Als empirischer Beleg hierf\u00fcr zeigen sich in Pfadanalysen deutlich positive \uf062-Gewichte von vorangegangenen Leistungen in einem Fach auf das entsprechende (konvergente) F\u00e4higkeitsselbstkonzept in diesem Fach (vgl. z.B. K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b). Beim dimensionalen Vergleich setzen Sch\u00fcler ihre eigenen Leistungen in zwei verschiedenen Dom\u00e4nen (z.B. mathematische vs. verbal-muttersprachliche Dom\u00e4ne) zueinander in Beziehung. Ein hohes F\u00e4higkeitsselbstkonzept in einer Dom\u00e4ne soll dabei entstehen, wenn Sch\u00fcler/-innen ihre Leistungen in Dom\u00e4ne A mit schlechteren Leistungen in Dom\u00e4ne B kontrastieren k\u00f6nnen. Der I/E-Modell 6 dimensionale Vergleich soll somit einen negativen Effekt der Leistung in Dom\u00e4ne B auf das Selbstkonzept in Dom\u00e4ne A (divergentes Selbstkonzept) zur Folge haben. Als empirischer Beleg hierf\u00fcr zeigen sich in Pfadanalysen moderat negative \uf062-Gewichte von der mathematischen bzw. verbalen Leistung auf die divergenten F\u00e4higkeitsselbstkonzepte (verbal bzw. mathematisch) (vgl.",
                "uris": null
            },
            "FIGREF2": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Es ist jedoch zu vermuten, dass die Effekte von Leistungsvergleichen auf muttersprachliche und fremdsprachliche F\u00e4higkeitsselbstkonzepte nicht symmetrisch sind, da fremdsprachliche F\u00e4higkeitsselbstkonzepte weniger verfestigt sind, und daher durch Leistungsinformation wahrscheinlich st\u00e4rker beeinflusst werden k\u00f6nnen als muttersprachliche.Der Erweiterung des I/E-Modells zufolge werden also Leistungen in sprachlichen F\u00e4chern zum Gegenstand des dimensionalen Vergleichs, wenn es sich bei der einen Sprache um die Muttersprache und bei der anderen Sprache um eine Fremdsprache handelt. F\u00fcr den deutschen Sprachraum liegen bislang erst wenige Studien zur G\u00fcltigkeit des I/E-Modells vor(M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 b;M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow & Kauffmann, 2002;K\u00f6ller et al., 1999). In diesen Arbeiten wurde auf den Kon-trast zwischen Mathematik und Muttersprache (Deutsch) fokussiert. In keiner dieser Studien sind jedoch bislang die Vorhersagen des erweiterten I/E-Modells anhand von Deutsch als Muttersprache und einer Fremdsprache (z.B. Englisch) getestet worden (das gilt auch f\u00fcr erste experimentelle Arbeiten zur G\u00fcltigkeit des I/E-Modells, siehe M\u00f6ller, 2000 sowie M\u00f6ller & I/E-Modell 10 K\u00f6ller, 2001 a). Eine Analyse anhand des Deutsch-Englisch-Kontrastes bietet eine gute M\u00f6glichkeit, das erweiterte I/E-Modells zu testen, da eine Reihe der in bisherigen Studien vorhandenen Konfundierungen aufgehoben sind. Deutsch und Englisch sind beides germanische Sprachen der westlichen Kultur. F\u00fcr Sch\u00fcler einer deutschen Stichprobe handelt es sich bei Englisch um eine Fremdsprache. Au\u00dferhalb der Schule gibt es weitaus weniger Gelegenheit, Erfahrung im Umgang mit Englisch zu machen als etwa f\u00fcr Sch\u00fcler in Hong Kong. Daher k\u00f6nnte vermutet werden, dass das F\u00e4higkeitsselbstkonzept in Englisch in besonders starker Weise durch schulische Leistungsinformation beeinflusst werden kann. Die G\u00fcltigkeit der von Marsh et al. (2001) vorgeschlagenen Erweiterung unterstellend erwarten wir f\u00fcr die vorliegende Untersuchung im Sinne des externalen (sozialen) Referenzrahmens positive Effekte von Leistung auf konvergente F\u00e4higkeitsselbstkonzepte. Im Sinne des internalen (dimensionalen) Referenzrahmens werden dagegen negative Effekte von Leistung in einem Fach auf divergente F\u00e4higkeitsselbstkonzepte erwartet, wobei sich auch zwischen mutter-und fremdsprachlichen F\u00e4chern Effekte dimensionaler Vergleiche zeigen sollten. Methode Versuchspersonen An der Untersuchung nahmen 101 Sch\u00fclerinnen und 126 Sch\u00fcler vier verschiedener Schulen in Hessen teil. Das Durchschnittsalter der Probanden betrug 12.4 Jahre bei einer Stan-I/E-Modell 11 dardabweichung von 1.9. 89 der Sch\u00fcler/-innen besuchten ein Gymnasium, 138 eine Gesamtschule. Von allen Versuchspersonen lagen die elterlichen Einwilligungen vor.Material und Durchf\u00fchrungBei den Probanden handelt es sich um einen Teil der Stichprobe zur Normierung der Skalen zur Erfassung des schulischen Selbstkonzepts SESSKO (vgl.Sch\u00f6ne, Dickh\u00e4user, Spinath   & Stiensmeier-Pelster, 2002). Die Probanden erhielten einen Fragebogen, der Skalen zur Zielorientierung, zum allgemeinen F\u00e4higkeitsselbstkonzept sowie zu deren Normierung enthielt. Au\u00dferdem umfasst der Fragebogen Items zu den hier interessierenden fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepten. Die Befragung erfolgte w\u00e4hrend einer regul\u00e4ren Schulstunde durch einen geschulten Versuchsleiter. Sie erfolgte anonym; ihre Dauer betrug etwa eine Schulstunde. Die Lehrer/-innen waren w\u00e4hrend der Befragung nicht anwesend. In der vorliegenden Arbeit werden nur die Befunde zu der Teilbefragung zum fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzept berichtet. Auf der ersten Seite des Fragebogens notierten die Sch\u00fcler/-innen Alter, Geschlecht und die Noten aus dem letzten Halbjahreszeugnis in den F\u00e4chern Mathematik, Deutsch und Englisch. Die Beantwortung der Items zu den fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepten erfolgte anhand von semantischen Differentialen, in deren Verwendung die Sch\u00fcler/-innen anhand eines Beispiels eingef\u00fchrt wurden. I/E-Modell 12 Die fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepte wurden anhand von je f\u00fcnf Items erfasst. F\u00fcr die vorliegende Untersuchung ist es von gro\u00dfer Bedeutung, dass die Erfassung der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte frei von der Thematisierung bestimmter Referenzrahmen erfolgt. 1 Die hierf\u00fcr verwendeten Items sind fachspezifische Adaptationen der Skala \"absolutes Selbstkonzept\" der Skalen zur Erfassung des schulischen Selbstkonzepts (Dickh\u00e4user, Sch\u00f6ne, Spinath & Stiensmeier-Pelster, im Druck).Die Items lauteten f\u00fcr das Fach Mathematik: \"Ich bin f\u00fcr Mathe ...\" \"nicht begabt\" [1] vs. \"sehr begabt\" [5], \"Neues in Mathe zu lernen f\u00e4llt mir...\" \"schwer\" [1] vs. \"leicht\" [5], \"Ich bin f\u00fcr Mathe ...\" \"nicht intelligent\" [1] vs. \"sehr intelligent\" [5], \"Ich kann in Mathe ...\" \"wenig\" [1] vs. \"viel\" [5] sowie \"In Mathe fallen mir viele Aufgabenstellungen ...\" \"schwer\" [1] vs. \"leicht\" [5]. Die Reihenfolge der Nennung entspricht der Nummerierung von 1 bis 5 in Tabelle 2. Der Wortlaut f\u00fcr die F\u00e4cher Englisch und Deutsch war bis auf die Bezeichnung des Faches identisch mit den Items f\u00fcr das Fach Mathematik. Die interne Konsistenz der Skala f\u00fcr das fachspezifische F\u00e4higkeitsselbstkonzept Mathematik betrug .92, f\u00fcr Deutsch .91 und f\u00fcr Englisch .95 (vgl. Tabelle 1). Zwischen der Vergabe der Halbjahreszeugnisnoten und der Befragung lag ein Zeitraum von etwa 2 Monaten. Ergebnisse Die Mittelwerte und Standardabweichungen f\u00fcr die drei Selbstkonzeptskalen sowie f\u00fcr die Fachnoten sind in Tabelle 1 I/E-Modell 13 dargestellt. F\u00fcr die weitere Ergebnisanalyse wurden die Noten recodiert, so dass hohe Werte f\u00fcr hohe Leistungen stehen. Sodann wurden die Noten und die Items zu den fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepten korreliert. Die Korrelationen sind in Tabelle 1 dargestellt. Es zeigte sich, dass die Leistungen in den F\u00e4chern moderat miteinander korrelieren (zwischen r = .40 und r = .57). Berechnet man zum Vergleich die Korrelationen zwischen den mittleren Skalenwerten der drei Selbstkonzeptskalen, so f\u00e4llt auf, dass die F\u00e4higkeitsselbstkonzepte (FSK) weniger eng zusammenh\u00e4ngen als die entsprechenden Leistungen. So korrelieren FSK Deutsch und FSK Mathe mit r = .14 (p < .05) signifikant geringer als die entsprechenden Leistungen (r = .40, z = 3.43, p < .001). FSK Mathe und FSK Englisch korrelieren im Gegensatz zu den entsprechenden Leistungen (r = .40, p < .001) nicht signifikant miteinander (r = .01, n.s.). Weiterhin korrelieren FSK Deutsch und FSK Englisch mit r = .30 (p < .001) signifikant geringer als die entsprechenden Leistungen (r = .56, z = 3.97, p < .001). Bei der Testung der Anpassung von Daten an ein theoretisch postuliertes Modell ist schrittweise vorzugehen. In einem ersten Schritt ist die Anpassung des Messmodells an die Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Nur wenn das Messmodell einen akzeptablen Fit erzielt, macht es Sinn, die Anpassung des Strukturmodells an die Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen (vgl. Mulaik & James, 1995). Die \u00dcberpr\u00fcfung des Messmodells erfolgt als \"confirmatory factor analysis model that treats the latent variables of the struc-I/E-Modell 14 tural equation model as common factors with no constraints on the correlations among the factors\" (ebd., S 135). Entsprechend wurde die Anpassung des Messmodells an die Daten mittels konfirmatorischer Faktorenanalyse \u00fcberpr\u00fcft. Es wurde angenommen, dass es drei latente Variablen gibt (das fachspezifische F\u00e4higkeitsselbstkonzept in den F\u00e4chern Mathematik, Deutsch und Englisch) und dass diese Variablen die Auspr\u00e4gung der jeweils f\u00fcnf dazugeh\u00f6rigen Items zur Erfassung des fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepts determinieren. Weiterhin wurde angenommen, dass die drei latenten Variablen interkorreliert sein k\u00f6nnen. Da jeweils drei der insgesamt 15 Indikator-Items (bis auf die F\u00e4cherbezeichnung) identische Formulierungen aufweisen, wurden Korrelationen zwischen den Messfehlern dieser Items zugelassen. Das Messmodell weist eine befriedigende Anpassung an die Daten auf, \uf063\u00b2 (72) = 152.85, ratio = 2.12, GFI = .92, RMSEA = .07. Ein zu Vergleichszwecken berechnetes Messmodell mit lediglich zwei latenten, interkorrelierten Faktoren (mathematisches FSK, 5 Indikatoritems, sowie verbales FSK, 10 Indikatoritems) wies dagegen keinen guten Fit auf , \uf063\u00b2 (74) = 799.07, ratio = 10.80, GFI = .62, RMSEA = .21. In einem n\u00e4chsten Schritt wurde ein Strukturmodell zur Vorhersage der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte aufgrund der vorangehenden Leistungen berechnet. In diesem Modell wurden die drei fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepte (als latente Variablen; vgl. Messmodell) jeweils aufgrund der Leistung in den F\u00e4chern Mathematik, Deutsch und Englisch vorhergesagt. Dieses I/E-Modell 15 Modell weist eine befriedigende Anpassung an die Daten auf, \uf063\u00b2 (111) = 233.80, ratio = 2.11, GFI = .90, RMSEA = .07. Die standardisierten Regressionskoeffizienten sowie die Kovarianzen f\u00fcr dieses Modell sind in Abbildung 1 dargestellt. Es zeigt sich, dass die Leistung in einem Fach deutlich positive Regressionsgewichte bei der Vorhersage der konvergenten fachspezifischen F\u00e4higkeitsselbstkonzepte aufweist. Die standardisierten Regressionsgewichte betragen .63 f\u00fcr Mathematik, .53 f\u00fcr Deutsch und .75 f\u00fcr Englisch. Weiterhin zeigten sich im Sinne des urspr\u00fcnglichen I/E-Modells (Mathematik und Muttersprache [Deutsch]) wie erwartet signifikant negative Effekte der Leistung auf die divergenten Selbstkonzepte. So betr\u00e4gt das Regressionsgewicht der Leistung im Fach Mathematik auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept Deutsch -.15. Weiterhin betr\u00e4gt das Regressionsgewicht des Pfades von der Leistung im Fach Deutsch auf das mathematische F\u00e4higkeitsselbstkonzept -.25. F\u00fcr das erweiterte I/E-Modell zeigte sich dagegen weniger klare Evidenz. Von der Leistung im Fach Deutsch geht kein signifikanter Pfad auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept Englisch (t = 1.64) aus. Auch die Pfade von der Leistung im Fach Englisch auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept Mathematik (t = 1.31) bzw. Deutsch (t = 0.60) sind nicht signifikant. Lediglich die Leistung im Fach Mathematik hat wie erwartet einen signifikant negativen Effekt auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept Englisch (-.20). Berechnet man das Modell erneut unter Eliminierung der insignifikanten Pfade, so zeigt sich keine wesentliche Ver\u00e4n-I/E-Modell 16 derung in den Anpassungsindizes, \uf063\u00b2 (114) = 238.59, ratio = 2.09, GFI = .90, RMSEA = .07. 2 F\u00fcr eine befriedigende Beschreibung der Zusammenh\u00e4nge zwischen den Variablen ist es also nicht notwendig, Effekte von der Deutsch-bzw. Englischleistung auf das divergente Englisch-bzw. Deutsch-FSK anzunehmen, ebenso wenig ist es notwendig, einen Pfad von Englischleistung auf das Mathematik-FSK anzunehmen. Diskussion In der vorliegenden Arbeit haben wir die von Marsh et al. (2001) vorgeschlagene Erweiterung des I/E-Modells einer Testung unterzogen. Wir haben uns in unserer Untersuchung bem\u00fcht, F\u00e4higkeitsselbstkonzepte referenzrahmen-frei zu erfassen. Bisherige Arbeiten zum I/E-Modell verwenden zur Erfassung des F\u00e4higkeitsselbstkonzepts zum Teil Items, bei denen bereits bei der Erfassung der dimensionale Vergleich deutlich thematisiert wird. Da dies zu einem st\u00e4rkeren Effekt des dimensionalen Vergleichs auf die so erfassten Selbstkonzepte f\u00fchren k\u00f6nnte (vgl. Bong, 1998, f\u00fcr diese Vermutung), wurden die Selbstkonzepte in der vorliegenden Untersuchung weitestgehend referenzrahmen-frei erfasst. Auch bei dieser Art der Erfassung lassen sich Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche zeigen. Es ist zu bedenken, dass in unserer Studie sowohl die Leistungen (Noten) als auch die Selbstkonzepte beblockt erfasst wurden, was theoretisch dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass von den Sch\u00fclern die Leistungen bzw. die F\u00e4cher allein aufgrund der Art der Vorgabe kontrastierend zueinander in Beziehung gesetzt werden. M\u00f6ller und K\u00f6ller (2001 a, Studie 1) konnten aber Effekte dimensionaler Vergleiche auch dann nachweisen, wenn Leistungen nur in einer Dom\u00e4ne erfasst wurden und in Bezug auf diese Dom\u00e4ne manipulierte R\u00fcckmeldung gegeben wurde. Rost und Hoberg (1997) haben die Interkorrelationen von fachspezifischen Selbstkonzepten bei verschiedenen Vorgabebedingungen untersucht. Die Items wurden entweder fachweise hintereinander (Item 1 Deutsch, Item 1 Mathematik...) vorgegeben oder aber zuf\u00e4llig unter 107 Distraktoritems gemischt. Es zeigte sich, dass die Interkorrelationen der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte unabh\u00e4ngig von der Art der Vorgabe sind, was einen Hinweis f\u00fcr gleiche Kontrastierungen bei unterschiedlicher Vorgabe darstellt. Es ist daher unwahrscheinlich, dass in unserer Studie Kontrastierungseffekte durch die Art der Erfassung \u00fcberh\u00f6rt werden. Die Annahmen des urspr\u00fcnglichen I/E-Modells (Marsh, 1986), welches sich auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Leistung und Selbstkonzepten in Bezug auf Mathematik und die muttersprachlich-verbale Dom\u00e4ne bezieht, werden durch die vorliegenden Daten f\u00fcr die F\u00e4cher Deutsch und Mathematik weitgehend gest\u00fctzt. W\u00e4hrend von der Leistung in den F\u00e4chern Mathematik und Deutsch jeweils positive Pfade auf die entsprechenden F\u00e4higkeitsselbstkonzepte ausgehen, weist die Leistung in Mathematik und Deutsch ein negatives Gewicht bei der Vorhersage der divergenten F\u00e4higkeitsselbstkonzepte auf, was auf dimensionale Vergleichsprozesse schlie\u00dfen l\u00e4sst. Angesichts der Tatsache, dass in der vorliegenden Untersuchung die F\u00e4higkeitsselbstkonzepte weitgehend referenzrahmen-frei erfasst wurden, stellen die Ergebnisse zum Zusammenhang zwischen Leistung und F\u00e4higkeitsselbstkonzepten in Bezug auf die F\u00e4cher Mathematik und Deutsch eine wichtige St\u00fctzung des urspr\u00fcnglichen I/E-Modells dar. Wir haben das erweiterte I/E-Modell (Marsh et al., 2001) \u00fcberpr\u00fcft, indem wir mit Deutsch und Englisch zwei germanische Sprachen verwenden, die hinsichtlich Schriftsystem, Grammatik und der Art des Ausdr\u00fcckens von Bedeutungsunterschieden weit weniger distinkt sind als die bislang untersuchten Sprachen Chinesisch (als Muttersprache) und Englisch (als Fremdsprache). Dennoch gibt es Faktoren, hinsichtlich derer sich die beiden F\u00e4cher unterscheiden und die Kontrasteffekte im Sinne dimensionaler Vergleiche unterst\u00fctzen k\u00f6nnten. Erstens bestehen in Bezug auf Englisch wenig au\u00dferschulische Lerngelegenheiten, weshalb Effekte von Leistungsvergleichen auf das Englisch-FSK m\u00f6glicherweise besonders ausgepr\u00e4gt sind. Gute Leistungen in Englisch setzen dar\u00fcber hinaus wegen der Notwendigkeit des Erlernens von Vokabeln weitaus mehr an Lernf\u00e4higkeit voraus als gute Leistungen in Deutsch. Wegen dieser Unterschiedlichkeit ist es denkbar, dass Sch\u00fcler auch Deutsch-und Englischleistungen dimensional kontrastieren. Die Ergebnisse zeigen hier, dass die Annahmen des erweiterten I/E-Modells nicht eindeutig gest\u00fctzt werden. Zwar zeigt sich, dass offensichtlich auch die Leistung im Fach Mathematik als dimensionale Referenz bei der Entstehung von F\u00e4higkeitsselbstkonzepten im Fach Englisch herangezogen wird. Dies ent-spricht den Befunden von Marsh et al. (2001). Hier zeigten sich durchg\u00e4ngig negative Pfade von der Mathematikleistung auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept Chinesisch. Zu erkl\u00e4ren ist dies m\u00f6glicherweise dadurch, dass das Englisch-FSK stark von schulischen Lernerfahrungen abh\u00e4ngt und auch durch Kontrastierung mit der Leistung in der mathematischen Dom\u00e4ne entsteht. Im Gegensatz zu den Ergebnissen in der Marsh et al.-Studie (Englisch vs. Chinesisch) werden aber offensichtlich Deutsch und Englischleistungen bei der Entstehung von F\u00e4higkeitsselbstkonzepten im Fach Englisch und Deutsch weniger stark zum dimensionalen Vergleich herangezogen. Zwar entspricht das Vorzeichen der Pfade von Leistung auf die divergenten Selbstkonzepte den Erwartungen, jedoch erreichen sie nicht statistische Signifikanz. Selbst wenn man in Betracht zieht, dass Marsh et al. (2001) mit einer gr\u00f6\u00dferen Stichprobe gearbeitet haben, bei der entsprechend auch schon geringe Pfadkoeffizienten statistisch signifikant sind, zeigt ein Vergleich der Betr\u00e4ge der Pfadkoeffizienten von fremdsprachlicher Leistung zu muttersprachlichem Selbstkonzept (die in der Marsh et al.-Studie zwischen -.21 und -.26 lagen), dass die Effekte in unserer Untersuchung geringer ausfallen als bei Marsh et al. Dies gibt Anlass zu der Vermutung, dass muttersprachliche und fremdsprachliche Leistungen nicht grunds\u00e4tzlich dimensional miteinander kontrastiert werden, sondern dass das Ausma\u00df, in dem die Leistungen in diesen F\u00e4chern dimensional verglichen werden auch von der Verschiedenheit der Sprachen selbst abh\u00e4ngt. Allgemeiner I/E-Modell 20 gesprochen werden F\u00e4cher von Personen m\u00f6glicherweise auf einem Kontinuum von \u00e4hnlich nach un\u00e4hnlich wahrgenommen. Dimensional kontrastierende Leistungsvergleiche zeigen sich m\u00f6glicherweise eher zwischen als stark distinkt wahrgenommenen F\u00e4chern, bei \u00e4hnlichen F\u00e4chern finden sich dagegen m\u00f6glicherweise eher Assimilationseffekte. F\u00fcr diese Vermutung sprechen die Befunde von Streblow und M\u00f6ller (2002), die die vergleichsweise \u00e4hnlichen F\u00e4cher Mathematik und Physik untersuchten. Hier zeigten sich positive Effekte der Physikleistung auf das mathematische FSK und der Mathematikleistung auf FSK Physik. M\u00f6ller et al. (2002) konnten zeigen, dass die St\u00e4rke des dimensionalen Vergleichs zwischen mathematischer und verbaler Leistung von der impliziten \u00dcberzeugung der Person bez\u00fcglich der Spezifit\u00e4t von Begabungen abh\u00e4ngt. Je st\u00e4rker mathematische und sprachliche Begabung als verschieden wahrgenommen wurden, desto st\u00e4rker zeigten sich kontrastierende Effekte des dimensionalen Vergleichs. Zieht man zur \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten I/E-Modells zwei Sprachen heran, die z.B. hinsichtlich ihres kulturellen Hintergrunds oder ihrer Sprachsystematik un\u00e4hnlich wirken (z.B. Englisch vs. Chinesisch), so sollte dies zu st\u00e4rkeren Effekten dimensionaler Vergleiche f\u00fchren als beim Vergleich von zwei in dieser Hinsicht eher \u00e4hnlichen F\u00e4chern (z.B. Deutsch vs. Englisch). \u00dcber solche Effekte der \u00c4hnlichkeit der F\u00e4cher hinaus ist denkbar, dass dimensionale Vergleiche durch bestimmte Situationen angeregt werden. K\u00f6ller, Daniels und Baumert (2000) konn-I/E-Modell 21 ten zeigen, dass bei Gymnasiasten in der 10. Klasse das Selbstkonzept in Mathematik [Englisch] deutlich negativ durch die Leistung in Englisch [Mathematik] beeinflusst wird. In unserer Studie konnten dagegen Effekte der Englischleistung auf das Mathematische F\u00e4higkeitsselbstkonzept nicht beobachtet werden. Dies liegt m\u00f6glicherweise daran, dass K\u00f6ller et al. (2000) --anders als die vorliegende Untersuchung --ausschlie\u00dflich Gymnasiasten untersuchten. Diese Sch\u00fcler haben sich zur 11. Klasse hin zu entscheiden, welchen Kurs sie als Haupt-oder Grundkurs w\u00e4hlen. In solchen Wahlsituationen ist es hoch funktional, Leistungen in verschiedenen F\u00e4chern miteinander zu vergleichen, um Auskunft \u00fcber relative St\u00e4rken und Schw\u00e4chen zu erhalten. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass es st\u00e4rkere Effekte dimensionaler Vergleiche gibt. Diese Vermutung kann auch auf Vergleiche innerhalb der sprachlichen Dom\u00e4ne \u00fcbertragen werden: Hat ein Sch\u00fcler sich beispielsweise im Rahmen schulischer Differenzierung zwischen zwei F\u00e4chern (z.B. Englisch und Franz\u00f6sisch) zu entscheiden, so ist es funktional, die Leistungen in dem einen Fach mit denen in dem anderen zu vergleichen, da die so gewonnene Distinktheitsinformation beim Treffen der Entscheidung hilfreich sein kann. Solche \u00dcberlegungen \u00fcber m\u00f6gliche Determinanten der St\u00e4rke dimensionaler Vergleiche und deren empirische Pr\u00fcfung k\u00f6nnen helfen, den psychologischen Prozess des dimensionalen Vergleichs weiter aufzukl\u00e4ren und so die Entstehung fachspezifischer F\u00e4higkeitsselbstkonzepte besser zu erkl\u00e4ren.",
                "uris": null
            },
            "FIGREF3": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Will man den Einfluss unterschiedlicher Vergleichsarten auf das F\u00e4higkeitsselbstkonzept untersuchen, sollte das F\u00e4higkeitsselbstkonzept so erfasst werden, dass nicht bereits durch diese Erfassung eine bestimmte Vergleichsart st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wird als eine andere. Fragt man eine Person hinsichtlich der F\u00e4higkeitsrepr\u00e4sentation danach, ob sie glaubt, z.B. h\u00f6here F\u00e4higkeiten f\u00fcr Mathematik als f\u00fcr andere F\u00e4cher zu besitzen (erfasst man also bereits die F\u00e4higkeitsrepr\u00e4sentation anhand des dimensionalen Referenzrahmens), so sollte dies bei einem Vergleich der Bedeutung der Vergleichsinformationen zu einem relativ st\u00e4rkeren Gewicht dimensionaler Vergleichsinformation auf die F\u00e4higkeitsrepr\u00e4sentation f\u00fchren (vgl. Bong, 1998, f\u00fcr diese Vermutung). Betrachtet man in diesem Zusammenhang die g\u00e4ngigen Items zur Erfassung der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte, stellt man fest, dass einige der verwendeten Items den dimensionalen Vergleich thematisieren. So verwenden M\u00f6ller und Kollegen zur Erfassung der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte Zustimmungsitems wie etwa \"Kein Mensch kann alles. F\u00fcr Mathematik [Deutsch] habe ich einfach keine Begabung.",
                "uris": null
            },
            "FIGREF4": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "erste Satz (\"Kein Mensch kann alles\") auf die Facettenspezifit\u00e4t von Begabungen und legt damit dimensionale Vergleiche nahe. Auch der Self-Description-Questionnaire (SDQ), der in zahlreichen englischsprachigen Publikationen zur \u00dcberpr\u00fcfung des I/E-Modells verwendet wird, enth\u00e4lt Items, die den dimen-I/E-Modell 27 sionalen Vergleich bereits in der Formulierung thematisieren (z.B. \"English [Mathematics] is one of my best subjects.\"; vgl. Marsh, 1994). Thematisiert man auf diese Weise bereits bei der Erfassung des F\u00e4higkeitsselbstkonzepts dimensionale Vergleiche, so k\u00f6nnte dies m\u00f6glicherweise zu einer \u00dcbersch\u00e4tzung des Einflusses dimensionaler Vergleiche auf F\u00e4higkeitsselbstkonzepte f\u00fchren. Eine strenge Pr\u00fcfung der im I/E-Modell postulierten Mechanismen ist demnach erst dann m\u00f6glich, wenn die F\u00e4higkeitsselbstkonzepte weitgehend referenzrahmen-frei erfasst werden. Eine Erfassung g\u00e4nzlich ohne Referenz ist vermutlich jedoch nicht m\u00f6glich. Durch den Fachzusatz (z.B. \"In Mathe...\") liegt auch bei den vorliegenden Items eine gewisse Fachspezifit\u00e4t der F\u00e4higkeitsselbstkonzepte nahe, diese ist jedoch vermutlich geringer, als bei direkter verbaler Kontrastierung (\"Mathematics is one of my best subjects.\") 2 Der Anregung eines anonymen Gutachters folgend testeten wir in einem letzten Schritt, ob die Zusammenh\u00e4nge in diesem Pfadmodell f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen unterschiedlich sind. Es zeigte sich, dass ein Modell mit der Annahme gleicher Pfadkoeffizienten f\u00fcr beide Geschlechter keinen schlechteren Fit aufweist als ein Modell mit freier Sch\u00e4tzung der Pfade f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen (\uf063\u00b2\uf044 (6) = 5.46, n.s.",
                "uris": null
            }
        }
    }
}