{
    "paper_id": "ehm_2016_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:56:23.267781Z"
    },
    "title": "Dimensionale Vergleichseffekte zwischen Lesen, Rechtschreiben und Rechnen. Eine Erweiterung des I/E-Modells f\u00fcr die Grundschule",
    "authors": [
        {
            "first": "Jan-Henning",
            "middle": [],
            "last": "Ehm",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Telse",
            "middle": [],
            "last": "Nagler",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Sven",
            "middle": [],
            "last": "Lindberg",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Marcus",
            "middle": [],
            "last": "Hasselhorn",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung: Das Internal/External-Frame-of-Reference Modell (I/E-Modell) erkl\u00e4rt die Entwicklung bereichsspezifischer F\u00e4higkeitsselbstkonzepte durch das Zusammenspiel sozialer und dimensionaler Vergleichsprozesse. In der vorliegenden Arbeit wird an einer Stichprobe von 1631 Drittkl\u00e4sslern eine Erweiterung des I/E-Modells gepr\u00fcft, indem die Leistungen im Lesen, Rechtschreiben und Rechnen zu den Selbstkonzepten dieser F\u00e4higkeiten in Beziehung gesetzt werden. W\u00e4hrend das Modell f\u00fcr Lesen und Mathematik klar gest\u00fctzt wird, zeigt sich hinsichtlich des Rechtschreibens keine eindeutige Evidenz f\u00fcr die Erweiterung. Kontrastierende Leistungsvergleiche innerhalb der verbalen Dom\u00e4ne zwischen Lesen und Rechtschreiben konnten nicht aufgezeigt werden.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "ehm_2016_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung: Das Internal/External-Frame-of-Reference Modell (I/E-Modell) erkl\u00e4rt die Entwicklung bereichsspezifischer F\u00e4higkeitsselbstkonzepte durch das Zusammenspiel sozialer und dimensionaler Vergleichsprozesse. In der vorliegenden Arbeit wird an einer Stichprobe von 1631 Drittkl\u00e4sslern eine Erweiterung des I/E-Modells gepr\u00fcft, indem die Leistungen im Lesen, Rechtschreiben und Rechnen zu den Selbstkonzepten dieser F\u00e4higkeiten in Beziehung gesetzt werden. W\u00e4hrend das Modell f\u00fcr Lesen und Mathematik klar gest\u00fctzt wird, zeigt sich hinsichtlich des Rechtschreibens keine eindeutige Evidenz f\u00fcr die Erweiterung. Kontrastierende Leistungsvergleiche innerhalb der verbalen Dom\u00e4ne zwischen Lesen und Rechtschreiben konnten nicht aufgezeigt werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "Eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr das erfolgreiche Abschneiden in schulischen Lern-und Leistungssituationen wird dem akademischen Selbstkonzept zugeschrieben. Dies wird vor allem durch den positiven Zusammenhang zwischen Selbstkonzept und Leistung belegt: So geht ein hohes Selbstkonzept mit einer ausgepr\u00e4gten Lern-und Leistungsmotivation und guten schulischen Leistungen einher (Guay, Ratelle, Roy & Litalien, 2010; Marsh & Craven, 2006) . Neben Leistungsr\u00fcckmeldungen signifikanter Anderer (z. B. Lehrer) sind f\u00fcr die Genese des akademischen Selbstkonzepts vor allem soziale und dimensionale Vergleichsprozesse bedeutsam (M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004; Skaalvik & Skaalvik, 2002) . Eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Effekte und das Zusammenwirken dieser Vergleichsprozesse liefert das Internal/External-Frame-of-Reference Modell (I/E-Modell; Marsh, 1986) . Danach wenden Sch\u00fcler zur Beurteilung der eigenen F\u00e4higkeiten einen externalen Bezugsrahmen (external frame of reference) an, indem sie ihre F\u00e4higkeiten in einem Bereich mit denen ihrer Mitsch\u00fcler in diesem Bereich vergleichen. Diese interindividuellen bzw. sozialen Vergleiche f\u00fchren dazu, dass Sch\u00fcler mit guten Leistungen ein positiveres Selbstkonzept in diesem Bereich aufweisen als Sch\u00fcler mit schwachen Schulleistungen. Neben dem externalen Bezugsrahmen nutzen Sch\u00fcler gleichzeitig auch eine weitere Informationsquelle, den internalen Bezugsrahmen (internal frame of reference). So vergleichen sie z. B. ihre F\u00e4higkeiten im sprachlichen Bereich mit ihren F\u00e4higkeiten im mathematisch-naturwissenschaftlichen Bereich. Diese intraindividuellen bzw. dimensionalen Vergleiche k\u00f6nnen zu Kontrasteffekten f\u00fchren: Sch\u00fcler mit intraindividuell guten Leistungen in der verbalen Dom\u00e4ne werten ihre Leistungen in der mathematischen Dom\u00e4ne ab, Sch\u00fcler mit intraindividuell geringen mathematischen F\u00e4higkeiten werten hingegen ihre Leistungen im verbalen Bereich auf (M\u00f6ller & Marsh, 2013) . Je gr\u00f6\u00dfer die Leistungsunterschiede ausfallen, desto deutlicher zeigen sich die Kontrasteffekte (Rost, Dickh\u00e4user, Sparfeldt & Schilling, 2004) . Das Befundmuster zum \u00abklassischen\u00bb I/E-Modell erweist sich in Studien mit unterschiedlichen Instrumenten sowie in unterschiedlichen L\u00e4ndern und Altersgruppen insgesamt als ausgesprochen robust (M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004) . F\u00fcr das fr\u00fche Grundschulalter liegen allerdings bisher kaum Studien vor (M\u00f6ller, Pohlmann, K\u00f6ller & Marsh, 2009) . Ab der dritten Klassenstufe gibt es erste Hinweise auf Kontrasteffekte (M\u00f6ller, Kuska & Zaunbauer, 2011) und ab der vierten Klasse klare Evidenz (Faber, 1992; Marsh, 1986) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 370,
                        "end": 407,
                        "text": "(Guay, Ratelle, Roy & Litalien, 2010;",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 408,
                        "end": 429,
                        "text": "Marsh & Craven, 2006)",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 614,
                        "end": 637,
                        "text": "(M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004;",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 638,
                        "end": 664,
                        "text": "Skaalvik & Skaalvik, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF33"
                    },
                    {
                        "start": 816,
                        "end": 828,
                        "text": "Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 1889,
                        "end": 1911,
                        "text": "(M\u00f6ller & Marsh, 2013)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 2010,
                        "end": 2057,
                        "text": "(Rost, Dickh\u00e4user, Sparfeldt & Schilling, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    },
                    {
                        "start": 2253,
                        "end": 2276,
                        "text": "(M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 2351,
                        "end": 2391,
                        "text": "(M\u00f6ller, Pohlmann, K\u00f6ller & Marsh, 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    },
                    {
                        "start": 2465,
                        "end": 2498,
                        "text": "(M\u00f6ller, Kuska & Zaunbauer, 2011)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    },
                    {
                        "start": 2539,
                        "end": 2552,
                        "text": "(Faber, 1992;",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 2553,
                        "end": 2565,
                        "text": "Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Theorieteil",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "In Studien aus der weiterf\u00fchrenden Schule wurden dimensionale Vergleichsprozesse auch innerhalb einer Dom\u00e4ne erforscht. Dabei wurde beispielsweise das urspr\u00fcngliche I/E-Modell um einen zus\u00e4tzlichen sprachlichen Faktor erweitert (neben der Unterrichtssprache bzw. dem entsprechenden muttersprachlichen Fach auch ein fremdsprachliches Fach). Die Befunde hierzu sind insgesamt uneinheitlich. So zeigt sich etwa in den Daten von Bong (1998) nicht nur ein negativer Effekt der Leistung in Spanisch auf das mathematische Selbstkonzept, sondern auch auf das Selbstkonzept in Englisch (Marsh & Yeung, 2001 ). Auch Marsh, Kong und Hau (2001) berichten von negativen Pfaden innerhalb der sprachlichen Dom\u00e4ne zwischen Englisch und Chinesisch (siehe auch Brunner et al., 2010) . Allerdings fanden Dickh\u00e4user (2003) , M\u00f6ller, Streblow, Pohlmann und K\u00f6ller (2006) sowie Schilling, Sparfeldt und keine Belege f\u00fcr Kontrasteffekte innerhalb einer Dom\u00e4ne. F\u00fcr die Leistung in den F\u00e4chern Deutsch und Englisch lie\u00dfen sich bei Sch\u00fclern der weiterf\u00fchrenden Schule keine bedeutsamen negativen Effekte auf das divergente Selbstkonzept zeigen. Vielmehr zeigten sich in den genannten Studien schwache Assimilationseffekte. Eine \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten I/E-Modells f\u00fcr die Grundschule steht bislang noch aus.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 425,
                        "end": 436,
                        "text": "Bong (1998)",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 577,
                        "end": 597,
                        "text": "(Marsh & Yeung, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 606,
                        "end": 632,
                        "text": "Marsh, Kong und Hau (2001)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 743,
                        "end": 764,
                        "text": "Brunner et al., 2010)",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 785,
                        "end": 802,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 805,
                        "end": 849,
                        "text": "M\u00f6ller, Streblow, Pohlmann und K\u00f6ller (2006)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Theorieteil",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Bisherige Studien zum akademischen Selbstkonzept in der Grundschule konzentrierten sich auf Lesen und Mathematik. Lediglich die Studie von Faber (1992) betrachtete neben dem mathematischen auch das rechtschreibbezogene Selbstkonzept und die entsprechenden Schulleistungen. Auch in dieser Arbeit ergaben sich positive Pfade auf das konvergente und negative Pfade auf das divergente Selbstkonzept. Ungekl\u00e4rt ist indes der Zusammenhang zwischen den Selbstkonzeptfacetten und Leistungsindikatoren bei Ber\u00fccksichtigung aller drei basalen Kulturtechniken Lesen, Schreiben und Rechnen. Die vorliegende Studie zielt darauf ab, diese Forschungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Anders als in bisherigen Studien zur Erweiterung des I/E-Modells werden hierbei keine dimensionalen Vergleichseffekte zwischen unterschiedlichen F\u00e4chern, sondern zwischen zwei schriftsprachlichen Subkomponenten innerhalb der verbalen Leistungsdom\u00e4ne (Lesen vs. Schreiben) untersucht.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 139,
                        "end": 151,
                        "text": "Faber (1992)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Theorieteil",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Im Einklang mit bisherigen Studien zum I/E-Modell erwarten wir positive Einfl\u00fcsse von der Leistung auf das konvergente Selbstkonzept und negative Zusammenh\u00e4nge zwischen der verbalen und mathematischen Dom\u00e4ne (negative Regressionsgewichte von der Leistung im Lesen und Schreiben auf das mathematische Selbstkonzept sowie von der Mathematikleistung auf das Selbstkonzept des Lesens und Schreibens). Eine Hypothese dar\u00fcber, ob auch Kontrasteffekte zwischen Lesen und Schreiben zu finden sind oder sich positive Einfl\u00fcsse von einem Leistungsindikator auf das divergente Selbstkonzept zeigen, l\u00e4sst sich aus der bisherigen Literatur nicht ableiten. Diese Forschungsfrage hat demnach einen explorativen Charakter. Assimilationseffekte innerhalb der verbalen Dom\u00e4ne k\u00f6nnten sich dadurch ergeben, dass sowohl Lesen als auch Schreiben gemeinsam im Fach Deutsch unterrichtet werden. Dar\u00fcberhinaus beeinflussen sich die Leistungen positiv und korrelieren enger als beispielsweise Lesen und Mathematik (Couzijn, 1999) . Kontrasteffekte k\u00f6nnten sich hingegen dadurch ergeben, dass Lesen und Schreiben in der Grundschule sehr distinkt behandelt werden, sie tats\u00e4chlich deutlich unterschiedliche Kompetenzen darstellen (Fitzgerald & Shanahan, 2000) und zudem auch Unterschiede in den entsprechenden Leistungen zu finden sind. So k\u00f6nnten insbesondere die Kinder, die zwar gut Lesen nicht aber gut Schreiben k\u00f6nnen, ihre F\u00e4higkeiten im Schreiben abwerten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 990,
                        "end": 1005,
                        "text": "(Couzijn, 1999)",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 1204,
                        "end": 1233,
                        "text": "(Fitzgerald & Shanahan, 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Theorieteil",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "An der Erhebung nahmen insgesamt 1631 Sch\u00fcler (796 M\u00e4dchen; Durchschnittsalter = 9.37 Jahre, SD = 0.53; missing data < 1.7 %) der dritten Jahrgangsstufe aus 35 Grundschulen (84 Klassen) in Baden-W\u00fcrttemberg teil. Die Datenerhebung fand innerhalb eines sechsw\u00f6chigen Zeitraums am Ende des Schuljahrs statt und wurde von geschulten Versuchsleitern als Gruppentestungen im Klassenverband durchgef\u00fchrt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Die multidimensionalen Facetten des Selbstkonzepts wurden je F\u00e4higkeitsbereich durch 6 Items mit siebenstufiger Antwortskala (1 bis 7; niedrige Werte stehen f\u00fcr ein geringes Selbstkonzept) erfasst. Die einzelnen Stufen waren durch Strichm\u00e4nnchen illustriert. Die Sch\u00fcler sollten das Strichm\u00e4nnchen anzukreuzen, das am ehesten ihren eigenen F\u00e4higkeiten entspricht. Die Items erfassten sowohl die kognitive als auch die affektive Komponente des Selbst-konzepts. Dar\u00fcber hinaus enthielten einige Items explizite soziale Vergleichsinformationen (z. B. \u00abIm Schreiben bin ich am schlechtesten/besten\u00bb; Cronbachs \u03b1 =. 87 f\u00fcr die Selbstkonzeptskala Lesen, \u03b1 = .87 f\u00fcr Schreiben, \u03b1 = .90 f\u00fcr Mathematik). Keines der hier verwendeten Items des in Anlehnung an das Verfahren der LOGIK-Studie (Helmke, 1998) und den SDQ (Marsh, 1990a) neu entwickelten Fragebogens thematisiert dimensionale Vergleiche.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 781,
                        "end": 795,
                        "text": "(Helmke, 1998)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 808,
                        "end": 822,
                        "text": "(Marsh, 1990a)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Testverfahren und Lehrereinsch\u00e4tzung",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Zur Feststellung der Leseleistung wurde der ELFE 1-6 (Lenhard & Schneider, 2006) eingesetzt. Die Rechtschreibleistung wurde mit dem Flie\u00dftext-Diktat des DERET 3-4+ (Stock & Schneider, 2008) erfasst. Als Ma\u00df f\u00fcr die Mathematikleistung wurde der DEMAT 3 + (Roick, G\u00f6rlitz & Hasselhorn, 2004) herangezogen. Neben diesen Leistungsma\u00dfen wurde zus\u00e4tzlich die Lese-, Rechtschreib-und Mathematikleistung der Sch\u00fcler durch die Lehrer auf einer f\u00fcnfstufigen Skala (0 = deutlich unterdurchschnittlich bis 4 = sehr gut) eingesch\u00e4tzt. Reddy, 1992) . Als Indikatorvariablen des Lesens und der Mathematik dienten jeweils die Untertests der entsprechenden Schulleistungstests (ELFE 1-6: Wort-, Satz-und Textverst\u00e4ndnis; DEMAT 3+: Arithmetik, Sachrechnen und Geometrie). Die Indikatoren f\u00fcr den DERET 3-4+ wurden durch drei Parcels gebildet, in der die Summe der rekodierten Fehler von drei bzw. vier S\u00e4tzen des Diktats eingingen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 53,
                        "end": 80,
                        "text": "(Lenhard & Schneider, 2006)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 164,
                        "end": 189,
                        "text": "(Stock & Schneider, 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 254,
                        "end": 289,
                        "text": "(Roick, G\u00f6rlitz & Hasselhorn, 2004)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 522,
                        "end": 534,
                        "text": "Reddy, 1992)",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Testverfahren und Lehrereinsch\u00e4tzung",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "In Tabelle 1 finden sich die Korrelationen, Mittelwerte und Standardabweichungen der drei Selbstkonzeptfaktoren und Leistungsindikatoren. Eine Vorbedingung f\u00fcr die Analyse des erweiterten I/E-Modells ist die Best\u00e4tigung der Drei-Faktoren-Struktur (Lesen, Schreiben und Mathematik) mittels konfirmatorischer Faktorenanalyse (CFA). Dieses Modell wies eine akzeptable Passung auf, \u03c7 2 (129) = 684.59, p < .001, CFI = .954, TLI = .942, RMSEA = .053, SRMR = .054 (Korrelationen der Faktoren: Lesen-Schreiben: .66; Lesen-Mathematik: .19; Schreiben-Mathematik: .32). Die Modellanpassung des Zwei-Faktormodells (Lesen und Schreiben als ein verbaler Selbstkonzeptfaktor vs. mathematisches Selbstkonzept) war hingegen deutlich schlechter \u03c7 2 (131) = 1015.48, p < .001, CFI = .927, TLI = .910, RMSEA = .066, SRMR = .072. Das erweiterte I/E-Modell, bei dem Regressionsgewichte von den drei Leistungsindikatoren auf die konvergenten und divergenten Selbstkonzeptfaktoren gesch\u00e4tzt wurden, wies sowohl f\u00fcr Leistungstests als auch f\u00fcr die Lehrereinsch\u00e4tzungen eine akzeptable Modellanpassung auf (Modell Leistungstests: \u03c7 2 (299) = 1288.27, p < .001, CFI = .949, TLI = .940, RMSEA = .045, SRMR = .052; ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "3"
            },
            {
                "text": "Wie die Ergebnisse der CFA zeigen, werden Lesen und Schreiben von den Sch\u00fclern als distinkte F\u00e4higkeiten wahrgenommen. Allerdings f\u00fchrt der dimensionale Vergleich dieser F\u00e4higkeiten zu keinem Kontrasteffekt. Auch wenn die eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit ber\u00fccksichtigt werden muss (Grundschule vs. weiterf\u00fchrende Schule; f\u00e4higkeitsvs. f\u00e4cherspezifische Konzeptualisierung des Selbstkonzepts), stehen die hier berichteten Befunde im Einklang mit fr\u00fcheren Studien zur Erweiterung des I/E-Modells im deutschsprachigen Raum, die lediglich kontrastierende Vergleichseffekte zwischen zwei Dom\u00e4nen (verbal vs. mathematisch), nicht aber innerhalb einer Dom\u00e4ne aufzeigen konnten. Die Annahme von Dickh\u00e4user (2003) , dass sich kontrastierende Leistungsvergleiche eher zwischen als stark distinkt wahrgenommenen F\u00e4higkeitsbereichen (F\u00e4chern) zeigen, sich jedoch bei \u00e4hnlichen F\u00e4higkeiten eher Assimilationseffekte finden, kann daher best\u00e4tigt werden (siehe dazu auch M\u00f6ller & Marsh, 2013) . Das gemeinsame Unterrichten von Lesen und Schreiben im Fach Deutsch oder auch die Zugeh\u00f6rigkeit zur verbalen Dom\u00e4ne k\u00f6nnten urs\u00e4chlich f\u00fcr Assimilationseffekte zwischen Lesen und Schreiben sein. Allerdings lie\u00dfen sich Assimilationseffekte in der vorliegenden Studie nur \u00abeinseitig\u00bb berichten. So konnte lediglich ein positiver Einfluss der Leistung im Schreiben auf das Selbstkonzept im Lesen, nicht aber ein positiver Einfluss der Leseleistung auf das Selbstkonzept des Schreibens gefunden werden. Dieses differentielle Ergebnismuster ist auf den ersten Blick \u00fcberraschend, da die Lesef\u00e4higkeit als eine wichtige Voraussetzung des Schreibens gilt (Jenkins, Johnson & Hileman, 2004) und dementsprechend eher ein positiver Pfad von der Leseleistung auf das Selbstkonzept des Schreibens zu erwarten gewesen w\u00e4re. F\u00fcr dieses Befundmuster k\u00f6nnten Leistungsunterschiede im Lesen und Schreiben verantwortlich sein. In der deutschen Sprache ist die Graphem-Phonem-Korrespondenz deutlich h\u00f6her als die Phonem-Graphem-Korrespondenz (Landerl & Wimmer, 2008) . Daher ist trotz der hohen Korrelation zwischen Lesen und Schreiben ein guter Leser nicht notwendigerweise auch gut im Rechtschreiben (Frith, 1980) . Hingegen setzt eine gute Schreibkompetenz eine gute Lesekompetenz voraus (Jenkins et al., 2004) . M\u00f6glicherweise findet sich auch deshalb in der vorliegenden Studie ein positiver Pfad von der Schreibleistung auf das Selbstkonzept im Schreiben und Lesen, nicht jedoch von der Leseleistung auf das Schreibselbstkonzept. Auch Bewertungen k\u00f6nnten einen moderierenden Faktor auf die Wahrnehmung der \u00c4hnlichkeit bzw. Distinktheit von Lesen und Schreiben haben. W\u00fcrden beispielsweise f\u00fcr beide Bereiche getrennt Noten vergeben, so k\u00f6nnte dies die Vergleichsprozesse verst\u00e4rken. Denkbar ist zudem, dass der hier verwendete Selbstkonzeptfragebogen die Nutzung dimensionaler Vergleiche beeinflusste (Brunner et al., 2010 , M\u00f6ller & Marsh, 2013 . So f\u00e4llt m\u00f6glicherweise der Zusammenhang zwischen den Selbst-konzeptfacetten Lesen und Schreiben enger aus, wenn beide bei der Erfassung explizit einer bestimmten Sprache bzw. dem Fach Deutsch zugeordnet werden. Auch k\u00f6nnte die Erfassung weiterer Selbstkonzeptfacetten die Kontrastierung zwischen der verbalen und mathematischen Dom\u00e4ne beeinflussen (vgl. Brunner et al., 2010) . Durch die Distinktheit der Bereiche und die Anzahl der im Verfahren erfassten Selbstkonzeptfacetten wird m\u00f6glicherweise der Referenzrahmen f\u00fcr den dimensionalen Vergleich beeinflusst (siehe Korrelation der ASDQ-Skalen, Marsh, 1990b) . W\u00fcrden beispielsweise nur Lesen und Schreiben vorgegeben, so w\u00fcrden diese F\u00e4higkeiten bei der Selbsteinsch\u00e4tzung vermutlich verst\u00e4rkt zueinander in Beziehung gesetzt und F\u00e4higkeiten au\u00dferhalb dieses Bereichs weniger ber\u00fccksichtigt (M\u00f6ller & Marsh, 2013) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 687,
                        "end": 704,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 956,
                        "end": 977,
                        "text": "M\u00f6ller & Marsh, 2013)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 1628,
                        "end": 1662,
                        "text": "(Jenkins, Johnson & Hileman, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 2003,
                        "end": 2027,
                        "text": "(Landerl & Wimmer, 2008)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 2163,
                        "end": 2176,
                        "text": "(Frith, 1980)",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 2252,
                        "end": 2274,
                        "text": "(Jenkins et al., 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 2868,
                        "end": 2889,
                        "text": "(Brunner et al., 2010",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 2890,
                        "end": 2912,
                        "text": ", M\u00f6ller & Marsh, 2013",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 3264,
                        "end": 3291,
                        "text": "(vgl. Brunner et al., 2010)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 3513,
                        "end": 3526,
                        "text": "Marsh, 1990b)",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 3760,
                        "end": 3782,
                        "text": "(M\u00f6ller & Marsh, 2013)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Dimensionale Vergleichseffekte innerhalb der verbalen Dom\u00e4ne",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Die Aussagekraft der vorgelegten Ergebnisse ist zum einen aufgrund der Querschnittsdaten beschr\u00e4nkt. Zum anderen ergibt sich eine Einschr\u00e4nkung der Validit\u00e4t m\u00f6glicherweise dadurch, dass das Selbstkonzept \u00abbreit\u00bb erfasst wurde, die Leistung im Schreibtest dagegen sehr eng (Fehlerzahl in einem Diktat). Daher ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass die Leistung im Rechtschreibtest sowohl aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Validit\u00e4t als auch durch den tats\u00e4chlich sehr hohen Zusammenhang zwischen der Lese-und Rechtschreib leistung \u00e4hnlich hoch mit dem Selbstkonzept Lesen und dem Selbstkonzept Schreiben korreliert. Ein deutlicherer Bezug auf die Rechtschreibleistung bei der Selbstkonzepterfassung bzw. ein breiteres Leistungsma\u00df der Schreibleistung ist folglich f\u00fcr zuk\u00fcnftige Studien ratsam.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Limitierungen",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "Insgesamt k\u00f6nnen die hier dargestellten Befunde einen wichtigen Beitrag zum Verst\u00e4ndnis dimensionaler Vergleichsprozesse in der Grundschule leisten. Sie zeigen Lesen, Schreiben und Rechnen als distinkte Selbstkonzeptfaktoren auf und belegen, dass dimensionale Vergleiche sowohl zu Kontrast-als auch zu Assimilationseffekten f\u00fchren k\u00f6nnen (vgl. M\u00f6ller & Marsh, 2013) . F\u00fcr die theoretische Grundlage des I/E-Modells ist daher eine Pr\u00e4zisierung bez\u00fcglich der Frage erforderlich, wann mit Kontrast-und wann mit Assimilationseffekten gerechnet werden kann.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 344,
                        "end": 365,
                        "text": "M\u00f6ller & Marsh, 2013)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Schlussfolgerungen",
                "sec_num": "4.4"
            },
            {
                "text": "Wir danken dem Ministerium f\u00fcr Kultus, Jugend und Sport Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die F\u00f6rderung der Untersuchung sowie allen beteiligten Untersuchungsleitern, den Kindern, Eltern und Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr Ihre engagierte Mitarbeit. Ins-",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Danksagung",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "DOI 10.1024/1010-0652/a000117 https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000117 -Saturday, August 14, 2021 8:50:07 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 28 (1-2) \u00a9 2014 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000117 -Saturday, August 14, 2021 8:50:07 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 28 (1-2) \u00a9 2014 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "gilt unser Dank den Kooperationspartnern bei der wissenschaftlichen Begleitung des Projekts \u00abSchulreifes Kind\u00bb in Frankfurt (Hanna Wagner)",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "gilt unser Dank den Kooperationspartnern bei der wissenschaftlichen Begleitung des Projekts \u00abSchul- reifes Kind\u00bb in Frankfurt (Hanna Wagner), W\u00fcrzburg (Marie Pr\u00f6scholdt, Wolfgang Schneider, Robin Segerer) und Heidelberg (Beatrix Kron, Eva Randhawa, Hermann Sch\u00f6ler), ohne deren Beitr\u00e4ge dieser Artikel nicht h\u00e4tte entstehen k\u00f6nnen.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self-efficacy and frame-specific academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Bong",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "90",
                "issue": "",
                "pages": "102--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bong, M. (1998). Tests of the internal/external frames of refe- rence model with subject-specific academic self-efficacy and frame-specific academic self-concepts. Journal of Educatio- nal Psychology, 90, 102-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "The structure of academic selfconcepts revisited: The nested Marsh/Shavelson model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Brunner",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Keller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Dierendonck",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Reichert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Ugen",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Fischbach",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "102",
                "issue": "",
                "pages": "964--981",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Brunner, M., Keller, U., Dierendonck, C., Reichert, M., Ugen, S., Fischbach, A. et al. (2010). The structure of academic self- concepts revisited: The nested Marsh/Shavelson model. Jour- nal of Educational Psychology, 102, 964-981.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Learning to write by observation of writing and reading processes: Effects on learning and transfer",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Couzijn",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "Learn ing and Instruction",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "109--142",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Couzijn, M. (1999). Learning to write by observation of wri- ting and reading processes: Effects on learning and transfer. Learn ing and Instruction, 9, 109-142.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "\u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "200--207",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. (2003). \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 35, 200-207.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleis- tungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dago- gische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Reading and writing relations and their development",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Fitzgerald",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Shanahan",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "39--50",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Fitzgerald, J. & Shanahan, T. (2000). Reading and writing re- lations and their development. Educational Psychologist, 35, 39-50.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Unexpected spelling problems",
                "authors": [
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Frith",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1980,
                "venue": "Cognitive processes in spelling",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "495--515",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Frith, U. (1980). Unexpected spelling problems. In U. Frith (Ed.), Cognitive processes in spelling (S. 495-515). London: Aca- demic Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Academic self-concept, autonomous academic motivation, and academic achievement: Mediating and additive effects",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Guay",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Ratelle",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Roy",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Litalien",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Learning and Individual Differences",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "644--653",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Guay, F., Ratelle, C. F., Roy, A. & Litalien, D. (2010). Academic self-concept, autonomous academic motivation, and academic achievement: Mediating and additive effects. Learning and Individual Differences, 20, 644-653.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Vom Optimisten zum Realisten? Zur Entwicklung des F\u00e4higkeitsselbstkonzepts vom Kindergarten bis zur 6. Klassestufe",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Entwicklung im Kindesalter",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "116--132",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. (1998). Vom Optimisten zum Realisten? Zur Ent- wicklung des F\u00e4higkeitsselbstkonzepts vom Kindergarten bis zur 6. Klassestufe. In W. Schneider & F. E. Weinert (Hrsg.), Entwicklung im Kindesalter (S. 116-132). Wein- heim: Beltz.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "When is reading also writing: Sources of individual differences on the new read ing performance assessments",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Jenkins",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Johnson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Hileman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Scientific Studies of Reading",
                "volume": "8",
                "issue": "",
                "pages": "125--151",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jenkins, J. R., Johnson, E. & Hileman, J. (2004). When is read- ing also writing: Sources of individual differences on the new read ing performance assessments. Scientific Studies of Read- ing, 8, 125-151.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Development of word reading fluency and spelling in a consistent orthography: An 8-year follow-up",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Landerl",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Wimmer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "100",
                "issue": "",
                "pages": "150--161",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Landerl, K. & Wimmer, H. (2008). Development of word reading fluency and spelling in a consistent orthography: An 8-year follow-up. Journal of Educational Psychology, 100, 150-161.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "ELFE 1-6: Ein Leseverst\u00e4ndnistest f\u00fcr Erst-bis Sechstkl\u00e4ssler",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Lenhard",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lenhard, W. & Schneider, W. (2006). ELFE 1-6: Ein Lesever- st\u00e4ndnistest f\u00fcr Erst-bis Sechstkl\u00e4ssler. G\u00f6ttingen: Hogrefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An internal/ external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An internal/ external frame of reference model. American Educational Re- search Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Self-Description Questionnaire I (SDQ I)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990a). Self-Description Questionnaire I (SDQ I).",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "The structure of academic self-concept: The Marsh/Shavelson model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "623--636",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990b). The structure of academic self-concept: The Marsh/Shavelson model. Journal of Educational Psycho- logy, 82, 623-636.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Reciprocal effects of selfconcept and performance from a multidimensional perspective. Beyond seductive pleasure and unidimensional perspectives",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Perspectives on Psychological Science",
                "volume": "1",
                "issue": "",
                "pages": "133--163",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. G. (2006). Reciprocal effects of self- concept and performance from a multidimensional perspecti- ve. Beyond seductive pleasure and unidimensional perspecti- ves. Perspectives on Psychological Science, 1, 133-163.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Kong",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "543--553",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Kong, C. K. & Hau, K. T. (2001). Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students. Journal of Educational Psychology, 93, 543-553.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "An extension of the internal/external frame of reference model: A response to",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Yeung",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Multivariate Behavioral Research",
                "volume": "36",
                "issue": "",
                "pages": "389--420",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Yeung, A. S. (2001). An extension of the inter- nal/external frame of reference model: A response to Bong (1998). Multivariate Behavioral Research, 36, 389-420.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychologische Rundschau",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "19--27",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2004). Die Genese akademischer Selbst- konzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche. Psy- chologische Rundschau, 55, 19-27.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Einflussfaktoren auf die Entwicklung des Selbstkonzepts im Grundschulalter",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Kuska",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Zaunbauer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "Selbstkonzepte im Grundschulalter",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "159--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Kuska, S. K. & Zaunbauer, A. (2011). Einflussfakto- ren auf die Entwicklung des Selbstkonzepts im Grundschul- alter. In F. G\u00fcnther & F. Hellmich (Hrsg.), Selbstkonzepte im Grundschulalter (S. 159-172). Stuttgart: Kohlhammer.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Dimensional Comparison Theory",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2013,
                "venue": "Psychological Review",
                "volume": "120",
                "issue": "",
                "pages": "544--560",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & Marsh, H. W. (2013). Dimensional Comparison The- ory. Psychological Review, 120, 544-560.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "A meta-analytic path analysis of the internal/external frame of reference model of academic achievement and academic selfconcept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Review of Educational Research",
                "volume": "79",
                "issue": "",
                "pages": "1129--1167",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., K\u00f6ller, O. & Marsh, H. W. (2009). A meta-analytic path analysis of the internal/external frame of reference model of academic achievement and academic self- concept. Review of Educational Research, 79, 1129-1167.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinanten des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "87--97",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinan- ten des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkon- zepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 16, 87-97.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "An extension to the internal/external frame of reference model to two verbal and numerical domains",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "European Journal of Psychology of Education",
                "volume": "21",
                "issue": "",
                "pages": "467--487",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Streblow, L., Pohlmann, B. & K\u00f6ller, O. (2006). An extension to the internal/external frame of reference model to two verbal and numerical domains. European Journal of Psy- chology of Education, 21, 467-487.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Effects of ignoring correlated measurement error in structural equation models. Educational and Psychological Measurement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Reddy",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "52",
                "issue": "",
                "pages": "549--570",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Reddy, S. K. (1992). Effects of ignoring correlated measurement error in structural equation models. Educational and Psycho- logical Measurement, 52, 549-570.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Deutscher Mathematiktest f\u00fcr dritte Klassen (DEMAT 3+)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Roick",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "G\u00f6litz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Hasselhorn",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Roick, T., G\u00f6litz, D. & Hasselhorn, M. (2004). Deutscher Ma- thematiktest f\u00fcr dritte Klassen (DEMAT 3+). G\u00f6ttingen: Ho- grefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Schilling",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "43--52",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H., Dickh\u00e4user, O., Sparfeldt, J. R. & Schilling, S. R. (2004). Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 18, 43-52.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "Wie generell ist das Modell? Analysen zum Geltungsbereich des \u00abInternal/External Frame of Reference\u00bb Modells",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Schilling",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "221--230",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Schilling, S. R., Sparfeldt, J. R. & Rost, D. H. (2004). Wie gene- rell ist das Modell? Analysen zum Geltungsbereich des \u00abIn- ternal/External Frame of Reference\u00bb Modells. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 18, 221-230.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Deutscher Rechtschreibtest f\u00fcr das dritte und vierte Schuljahr (DERET 3-4+)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Stock",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2008,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stock, C. & Schneider W. (2008). Deutscher Rechtschreibtest f\u00fcr das dritte und vierte Schuljahr (DERET 3-4+). G\u00f6ttingen: Hogrefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF33": {
                "ref_id": "b33",
                "title": "Internal and external frames of reference for academic self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "37",
                "issue": "",
                "pages": "233--244",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Skaalvik, S. (2002). Internal and external frames of reference for academic self-concept. Educational Psychologist, 37, 233-244.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "-Henning Ehm Deutsches Institut f\u00fcr Internationale P\u00e4dagogische Forschung (DIPF)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Dr",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dr. Jan-Henning Ehm Deutsches Institut f\u00fcr Internationale P\u00e4dagogische Forschung (DIPF)",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "TABREF0": {
                "num": null,
                "text": "Um dem Mehrebenencharakter der Stichprobe Rechnung zu tragen, wurden alle Analysen mit Mplus 6.1 mit der Option \u00abtype is complex\u00bb durchgef\u00fchrt (Klassenzugeh\u00f6rigkeit als Clustervariable). Das erweiterte I/E-Modell wurde jeweils einzeln mit Tests oder Lehrereinsch\u00e4tzungen als Leistungsindikatoren berechnet. Die Lehrereinsch\u00e4tzungen wurden als manifeste, das Selbstkonzept und die Testleistungen als latente Variablen modelliert. Als Indikatorvariablen der Selbstkonzeptfaktoren dienten je Bereich die sechs f\u00e4higkeitsspezifischen Items. Um die Sch\u00e4tzung des Modells zu verbessern und eine \u00dcbersch\u00e4tzung latenter Beziehungen zu verhindern, wurden innerhalb eines Faktors Korrelationen zwischen den Messfehlern der Items erlaubt, die die affek-tive und kognitive Komponente des Selbstkonzepts erfassen (keine Korrelation von Messfehlern zwischen der affektiven und kognitiven Komponente, vgl.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            },
            "TABREF1": {
                "num": null,
                "text": "BernModell Lehrereinsch\u00e4tzungen: \u03c7 2 (167) = 858.76, p < .001, CFI = .952, TLI = .940, RMSEA = .050, SRMR = .054.Leistung und dem Selbstkonzept im Lesen und in Mathematik. Negative Pfade der Leistungen im Lesen und in Mathematik auf das divergente Selbstkonzept best\u00e4tigen die Annahme der Existenz kontrastierender Vergleichsprozesse. Ein uneinheitliches Bild zeigt sich hingegen im Vergleich der Bereiche Schreiben und Mathematik.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td>Tabelle 1</td><td/><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"7\">Korrelationen, Mittelwerte und Standardabweichungen der Selbstkonzeptfaktoren, Leistungsergebnisse und Lehrerein-In</td></tr><tr><td colspan=\"3\">sch\u00e4tzungen (LE) im Lesen, Schreiben und in Mathematik Abbildung 1 finden sich die standardisierten Regressions-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">1 gewichte sowie die Korrelationen (Modell Leistungstests/ 2 3 4 Modell Lehrereinsch\u00e4tzungen). Wie die Abbildung verdeut-</td><td>5</td><td>6</td><td>7</td><td>8</td><td>9</td></tr><tr><td colspan=\"3\">1. SK Lesen licht, fanden sich deutlich positive Regressionsgewichte der -</td><td/><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">2. SK Schreiben Leistungsindikatoren im Lesen, Rechtschreiben und in der .49** -</td><td colspan=\"4\">W\u00e4hrend ein negativer Pfad von der Mathematikleistung</td></tr><tr><td colspan=\"3\">3. SK Mathe Mathematik auf die jeweils konvergenten Selbstkonzepte. .09** .21** -</td><td colspan=\"4\">auf das Selbstkonzept des Schreibens nachweisbar ist,</td></tr><tr><td colspan=\"3\">4. ELFE 1-6 Signifikant negative Pfade zeigten sich von der mathemati-.40** .22** .11** -</td><td colspan=\"4\">fand sich entgegen unserer durch die Befunde von Faber</td></tr><tr><td colspan=\"3\">5. DERET 3-4+ schen Leistung auf das Selbstkonzept im Lesen (\u2212.35/\u2212.18) .38** .36** .10** .66** 6. DEMAT 3+ .09** .06* .38** .48** und Schreiben (\u2212.18/\u2212.11), sowie der Leistung im Lesen 7. Lesen (LE) .36** .21** .13** .65** auf das mathematische Selbstkonzept (\u2212.25/\u2212.10). Inner-halb der verbalen Dom\u00e4ne konnten keine Kontrasteffekte</td><td colspan=\"4\">(1992) gest\u00fctzten Hypothese kein Einfluss der Schreib--.45** leistung auf das Selbstkonzept in Mathematik. Bei der -.60** .49** Einsch\u00e4tzung ihrer mathematischen F\u00e4higkeiten ber\u00fcck--sichtigen Sch\u00fcler demnach ihre F\u00e4higkeiten im Rech-</td></tr><tr><td colspan=\"3\">8. Schreiben (LE) beobachtet werden. Die Leistung im Rechtschreiben erwies .32** .34** .17** .60**</td><td colspan=\"4\">.71** nen und Lesen, beziehen ihre F\u00e4higkeiten im Schreiben .54** .72** -</td></tr><tr><td colspan=\"3\">9. Mathe (LE) sich als signifikant positive Einflussgr\u00f6\u00dfe auf das Selbst-.12** .09** .44** .46**</td><td colspan=\"4\">.46** jedoch nicht mit ein. M\u00f6glicherweise liegt dies daran, .64** .57** .60** -</td></tr><tr><td colspan=\"3\">konzept des Lesens (.28/.19). Ein bedeutsamer Regressi-</td><td colspan=\"4\">dass in der dritten Klasse verst\u00e4rkt Lesen und weniger</td></tr><tr><td colspan=\"3\">M onskoeffizient von der Leseleistung auf das Selbstkonzept 5.42 4.76 5.17 54.85</td><td colspan=\"4\">47.78 Schreiben als wesentliche verbale F\u00e4higkeit wahrge-46.57 2.44 2.17 2.46</td></tr><tr><td>SD des Schreibens zeigte sich hingegen nicht. 1.24 1.22</td><td>1.41</td><td>8.57</td><td colspan=\"4\">9.28 nommen wird. So treten Lesen und Rechnen bereits 8.11 1.10 1.11 1.02</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">im Kindergarten als F\u00e4higkeitsbereiche in Erscheinung</td></tr><tr><td>4 Diskussion</td><td/><td/><td colspan=\"4\">(z. B. Leseecke, Zahlenspiele), wodurch sich implizite \u00dcberzeugungen zur Spezifit\u00e4t von Begabungen m\u00f6gli-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">cherweise verst\u00e4rkt auf diese beiden Bereiche beziehen</td></tr><tr><td colspan=\"3\">4.1 Dimensionale Vergleichseffekte zwischen</td><td colspan=\"4\">(M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow &amp; Kauffmann, 2002). Da</td></tr><tr><td colspan=\"3\">der verbalen und mathematischen Dom\u00e4ne</td><td colspan=\"4\">der Erwerb des Schreibens erstmals in der Grundschule</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">thematisiert wird, spielt diese F\u00e4higkeit beim Leistungs-</td></tr><tr><td colspan=\"3\">Die vorliegenden Daten st\u00fctzen das urspr\u00fcngliche I/E-</td><td colspan=\"4\">vergleich bei Drittkl\u00e4sslern m\u00f6glicherweise noch eine</td></tr><tr><td colspan=\"3\">Modell in Bezug auf die Zusammenh\u00e4nge zwischen der</td><td colspan=\"2\">eher untergeordnete Rolle.</td><td/></tr></table>"
            }
        }
    }
}