{
    "paper_id": "moeller_2002_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:56:58.421082Z"
    },
    "title": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts",
    "authors": [
        {
            "first": "Jens",
            "middle": [],
            "last": "M\u00f6ller",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Britta",
            "middle": [],
            "last": "Pohlmann",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Lilian",
            "middle": [],
            "last": "Streblow",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Julia",
            "middle": [],
            "last": "Kauffmann",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung: Das I/E-Modell (\u00abInternal/External Frame of Reference Model\u00bb) von Marsh (1986) postuliert, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dimensionale Vergleiche der eigenen Leistungen in einem Fach mit den Leistungen in einem anderen Fach anstellen. Diese Vergleiche f\u00fchren dazu, dass z. B. Sch\u00fcler mit guten Leistungen in Mathematik ihre verbalen F\u00e4higkeiten niedriger einsch\u00e4tzen. Gegenstand dieser Untersuchung mit N = 1114 Probanden ist die Frage, ob die \u00dcberzeugungen von Personen zum Zusammenhang von mathematischer und verbaler Begabung die Effekte dimensionaler Vergleiche moderieren. Analysen zeigten die Bedeutung der Begabungs\u00fcberzeugungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler: Negative Zusammenh\u00e4nge zwischen den Fachleistungen in einem Fach und dem akademischen Selbstkonzept in einem anderen Fach ergaben sich insbesondere f\u00fcr Personen, die annehmen, dass Begabung dom\u00e4nenspezifisch ist, man also entweder mathematisch oder sprachlich begabt ist. F\u00fcr Sch\u00fcler mit eher wenig spezifischer Begabungs\u00fcberzeugung ergaben sich geringere Effekte dimensionaler Vergleiche.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "moeller_2002_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung: Das I/E-Modell (\u00abInternal/External Frame of Reference Model\u00bb) von Marsh (1986) postuliert, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dimensionale Vergleiche der eigenen Leistungen in einem Fach mit den Leistungen in einem anderen Fach anstellen. Diese Vergleiche f\u00fchren dazu, dass z. B. Sch\u00fcler mit guten Leistungen in Mathematik ihre verbalen F\u00e4higkeiten niedriger einsch\u00e4tzen. Gegenstand dieser Untersuchung mit N = 1114 Probanden ist die Frage, ob die \u00dcberzeugungen von Personen zum Zusammenhang von mathematischer und verbaler Begabung die Effekte dimensionaler Vergleiche moderieren. Analysen zeigten die Bedeutung der Begabungs\u00fcberzeugungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler: Negative Zusammenh\u00e4nge zwischen den Fachleistungen in einem Fach und dem akademischen Selbstkonzept in einem anderen Fach ergaben sich insbesondere f\u00fcr Personen, die annehmen, dass Begabung dom\u00e4nenspezifisch ist, man also entweder mathematisch oder sprachlich begabt ist. F\u00fcr Sch\u00fcler mit eher wenig spezifischer Begabungs\u00fcberzeugung ergaben sich geringere Effekte dimensionaler Vergleiche.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "1 Einleitung Marsh (1986; 1990a , 1990b interpretiert spezifische Zusammenh\u00e4nge zwischen Schulleistungen und fachspezifischen Selbstkonzeptma\u00dfen als Effekte internaler oder dimensionaler Vergleichsprozesse. Danach vergleichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihre Leistungen in einem Schulfach nicht nur interindividuell mit den Leistungen von Mitsch\u00fclern, sondern f\u00fchren auch intraindividuelle Vergleiche der eigenen Leistung in einem Schulfach mit der eigenen Leistung in einem zweiten Schulfach durch. Die Auswirkungen dieser beiden Varianten von Vergleichsprozessen sind f\u00fcr schulfachbezogene Selbstkonzeptvariablen im I/E-Modell (Internal/External Frame of Reference Model) zusammengefasst. Externale Vergleiche f\u00fchren zu positiven Zusammenh\u00e4ngen zwischen Schulleistungen in einem Fach und dem fachbezogenen Selbstkonzept der Begabung. Auf der Basis positiver Korrelationen zwischen den Fachleistungen in z. B. Deutsch und Mathematik lie\u00dfen sich \u00e4hnlich hohe positive Korrelationen zwischen den fachbezogenen Selbstkonzepten zweier F\u00e4cher erwarten. Empirisch zeigt sich aber, dass z. B. verbale und mathematische Selbstkonzepte deutlich niedriger oder gar nicht korreliert sind (K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999; Marsh, 1986; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a) als die entsprechenden schulischen Fachleistungen. Zudem ergeben sich negative Effekte z. B. der Leistung in Mathematik auf das Selbstkonzept im muttersprachlichen Fach und der Leistung im muttersprachlichen Fach auf das mathematische Selbstkonzept. Als Erkl\u00e4rung f\u00fcr diese Befunde werden internale Vergleichsprozesse herangezogen, bei denen Sch\u00fcler ihre Leistung in einer Dom\u00e4ne mit ihrer Leistung in einer anderen Dom\u00e4ne vergleichen. Um sie von anderen internalen Vergleichen wie z. B. temporalen Vergleichen abzugrenzen, wird hier von dimensionalen Vergleichen gesprochen (s. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001b) . Dimensionale Vergleiche f\u00fchren dazu, dass auch unterdurchschnittliche Sch\u00fcler in einem Schulfach ein relativ positives Selbstkonzept entwickeln k\u00f6nnen, wenn sie sich in diesem Fach intraindividuell als leistungsst\u00e4rker als in einem anderen Fach erleben. Dagegen k\u00f6nnen \u00fcberdurchschnittliche Sch\u00fcler ein relativ negatives Selbstkonzept in einem Fach entwickeln, wenn sie sich trotz einer im sozialen Vergleich guten Leistung in diesem Fach als relativ leistungsschw\u00e4cher als in einem anderen Fach sehen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 13,
                        "end": 25,
                        "text": "Marsh (1986;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 26,
                        "end": 31,
                        "text": "1990a",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 32,
                        "end": 39,
                        "text": ", 1990b",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 1175,
                        "end": 1217,
                        "text": "(K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 1218,
                        "end": 1230,
                        "text": "Marsh, 1986;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 1231,
                        "end": 1254,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 1834,
                        "end": 1857,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001b)",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Empirische Unterst\u00fctzung f\u00fcr das I/E-Modell, insbesondere f\u00fcr die Rolle dimensionaler Vergleiche, stammt vor allem aus regressions-und pfadanalytischen Studien (vgl. auch Bong, 1998; Faber, 1992; Marsh, 1986 Marsh, , 1990a Marsh, , 1990b Marsh, Smith & Barnes, 1985; Marsh, Walker & Debus, 1991; Skaalvik & Rankin, 1990 , 1992 Tay, Licht & Tate, 1995; Williams & Montgomery, 1995) . Besonders \u00fcberzeugend sind die Studien mit l\u00e4ngsschnittlich angelegten Untersuchungen (Marsh, 1986; K\u00f6ller et al., 1999; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a) . Zudem belegen erste experimentelle Untersuchungen, dass dimensionale Vergleiche zur Bildung aufgabenbezogener F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen beitragen (M\u00f6ller, 1999 (M\u00f6ller, , 2000 M\u00f6ller & K\u00f6ller, 1997 , 1998 , 2001b .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 171,
                        "end": 182,
                        "text": "Bong, 1998;",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    },
                    {
                        "start": 183,
                        "end": 195,
                        "text": "Faber, 1992;",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 196,
                        "end": 207,
                        "text": "Marsh, 1986",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 208,
                        "end": 222,
                        "text": "Marsh, , 1990a",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 223,
                        "end": 237,
                        "text": "Marsh, , 1990b",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 238,
                        "end": 266,
                        "text": "Marsh, Smith & Barnes, 1985;",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 267,
                        "end": 295,
                        "text": "Marsh, Walker & Debus, 1991;",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 296,
                        "end": 319,
                        "text": "Skaalvik & Rankin, 1990",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    },
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 326,
                        "text": ", 1992",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 327,
                        "end": 351,
                        "text": "Tay, Licht & Tate, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF31"
                    },
                    {
                        "start": 352,
                        "end": 380,
                        "text": "Williams & Montgomery, 1995)",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 469,
                        "end": 482,
                        "text": "(Marsh, 1986;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 483,
                        "end": 503,
                        "text": "K\u00f6ller et al., 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 504,
                        "end": 527,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 675,
                        "end": 688,
                        "text": "(M\u00f6ller, 1999",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 689,
                        "end": 704,
                        "text": "(M\u00f6ller, , 2000",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    },
                    {
                        "start": 705,
                        "end": 726,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 1997",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 727,
                        "end": 733,
                        "text": ", 1998",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    },
                    {
                        "start": 734,
                        "end": 741,
                        "text": ", 2001b",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Unklar ist bisher weitgehend, durch welche Faktoren das Ausma\u00df der Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen in dem einen Fach und dem Selbstkonzept im anderen Fach bestimmt wird. W\u00e4hrend in dieser Frage beispielsweise dem Geschlecht bisher eher geringe Bedeutung zugeschrieben wird (s. Marsh, 1989) , k\u00f6nnten unterschiedliche Annahmen \u00fcber den Charakter von Begabungen bedeutsam sein. In der vorliegenden Arbeit wird daher die Rolle der Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen untersucht. Skaalvik und Rankin (1992) wiesen auf die M\u00f6glichkeit hin, dass dimensionale Vergleiche mathematischer und verbaler Leistungen nicht zwingend f\u00fcr alle Sch\u00fcler zu negativen Effekten der Leistung in einem Fach auf das Selbstkonzept im anderen Fach f\u00fchren m\u00fcssen. Dimensionale Vergleiche k\u00f6nnten z. B. dann folgenlos bleiben, wenn Sch\u00fcler ihre Leistungen in beiden F\u00e4chern als gleich gut oder gleich schlecht ansehen. Die Sch\u00fcler wurden mit einem Item gefragt, \u00abif they thought they were better in math or better in verbal skills or equal in these activities\u00bb (p. 271). Wie vermutet zeigten sich signifikante negative Effekte der Leistungen auf die divergenten Selbstkonzeptma\u00dfe nur f\u00fcr die Sch\u00fcler, die ihre mathemati-sche und verbale Leistungsf\u00e4higkeit als unterschiedlich einsch\u00e4tzten. Innerhalb der Gruppe der Sch\u00fcler, die sich in beiden F\u00e4chern ein \u00e4hnliches Leistungsverm\u00f6gen zuschrieben, ergaben sich keine bedeutsamen negativen Effekte der Leistungen auf die divergenten Selbstkonzepte. Zudem waren die fachspezifischen Selbstkonzepte signifikant positiv korreliert. Die Frage von Skaalvik und Rankin, in welchen Bereichen ein Sch\u00fcler sich f\u00fcr leistungsst\u00e4rker h\u00e4lt, scheint somit bereits als Frage nach Differenzen in den fachbezogenen akademischen Selbstkonzepten interpretiert werden zu k\u00f6nnen. Die vorliegende Untersuchung fokussiert einen anderen Aspekt: Sie verfolgt die Annahme, dass Sch\u00fcler unterschiedliche \u00dcberzeugungen bez\u00fcglich der Zusammenh\u00e4nge zwischen mathematischer und verbaler Begabung haben k\u00f6nnen. Diese \u00dcberzeugungen sollten sich weitgehend unabh\u00e4ngig von den bei Skaalvik und Rankin beschriebenen wahrgenommenen Leistungsdiskrepanzen auf die Selbstkonzepte auswirken. Danach k\u00f6nnten sich zum einen Begabungs\u00fcberzeugungen finden, die von negativen Zusammenh\u00e4ngen zwischen sprachlichen und mathematischen Leistungen und Begabungen ausgehen. Bei Sch\u00fclern mit einer solchen fachspezifischen Begabungs\u00fcberzeugung sollten deutlich negative Effekte der Leistung in dem einen Fach auf das Selbstkonzept in dem anderen Fach gezeigt werden k\u00f6nnen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 279,
                        "end": 291,
                        "text": "Marsh, 1989)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 480,
                        "end": 506,
                        "text": "Skaalvik und Rankin (1992)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Zum anderen k\u00f6nnten Sch\u00fcler auch davon ausgehen, dass Begabung weniger fachspezifisch ist und als f\u00e4cher\u00fcbergreifende Kategorie Leistungen in verschiedenen akademischen Disziplinen in \u00e4hnlicher Weise beeinflusst. Diese \u00dcberzeugung sollte den negativen Effekten der Leistung in dem einen Fach auf das Selbstkonzept in dem anderen Fach und damit den im I/E-Modell beschriebenen divergenten Leistungs-Selbstkonzept-Zusammenh\u00e4ngen entgegenwirken.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "M\u00f6glicherweise sind die Begabungs\u00fcberzeugungen nicht vollst\u00e4ndig unabh\u00e4ngig von den tats\u00e4chlichen Leistungsdifferenzen der einzelnen Sch\u00fcler in den jeweiligen F\u00e4chern. Vorstellbar ist etwa, dass Sch\u00fcler, die sehr unterschiedliche Noten etwa in Deutsch und Mathematik erhalten, eher spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen vertreten, w\u00e4hrend dies f\u00fcr Sch\u00fcler mit identischen Noten in beiden F\u00e4chern in geringerem Ma\u00dfe der Fall sein sollte. Relevant werden die etwaigen Effekte der Begabungs\u00fcberzeugungen insbesondere dann, wenn ihr Einfluss auf die fachbezogenen Selbstkonzepte nicht nur auf Unterschiede in den Zusammenh\u00e4ngen zwischen den Schulnoten zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "Ziel unserer Studie ist es somit zu untersuchen, inwieweit die inversen Effekte der Leistung in einem Schulfach auf das Selbstkonzept in einem zweiten Schulfach von den Begabungs\u00fcberzeugungen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern moderiert werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "F\u00fcr die vorliegende Arbeit wurden N = 1114 Sch\u00fclerinnen (55.9 %) und Sch\u00fcler (44.1 %) der 7. bis 9. Jahrgangsstufe (durchschnittliches Alter M = 13.78 Jahre; SD = 1.00) befragt. Die Jugendlichen besuchten verschiedene Gymnasien in Nordrhein-Westfalen, deren Schulleiter und Lehrer zun\u00e4chst ausf\u00fchrlich pers\u00f6nlich \u00fcber die Ziele der Untersuchung informiert wurden. Im Anschluss an diese Gespr\u00e4che wurden den Lehrkr\u00e4ften die Sch\u00fclerfragebogen \u00fcbergeben und das Einverst\u00e4ndnis der Eltern eingeholt. Die Lehrer gaben den Sch\u00fclern die Fragebogen im normalen Klassenunterricht vor und sandten sie anschlie\u00dfend im frankierten R\u00fcckumschlag an die Universit\u00e4t zur\u00fcck.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Zur Beantwortung der Fragestellung wurden die Selbstkonzepte der Begabung in Mathematik und Deutsch, die Begabungs\u00fcberzeugungen der Sch\u00fcler und als Leistungsr\u00fcckmeldungen die Deutsch-und Mathematiknoten im jeweils letzten Zeugnis erhoben.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Begabungsselbstkonzept. Die von uns gew\u00e4hlten Items zur Erfassung der fachspezifischen Selbstkonzepte eigener Begabung in Deutsch und Mathematik stammen aus Arbeiten von Jopt (1978) und Jerusalem (1984) . F\u00fcr die Zwecke der Untersuchung war es wichtig, dass (im Gegensatz zu anderen Selbstkonzeptskalen) auf Items verzichtet wurde, die soziale oder dimensionale Vergleiche thematisieren. Die f\u00fcnf Items lauteten: \u00abMathematik w\u00fcrde ich viel lieber machen, wenn das Fach nicht so schwer w\u00e4re\u00bb; \u00abKein Mensch kann alles. F\u00fcr Mathematik habe ich einfach keine Begabung\u00bb; \u00abMathematik liegt mir nicht besonders\u00bb; \u00abBei manchen Sachen in Mathematik, die ich nicht verstanden habe, wei\u00df ich von vornherein: Das verstehe ich nie!\u00bb; \u00abObwohl ich mir bestimmt M\u00fche gebe, f\u00e4llt mir Mathematik schwer\u00bb. Um das verbale Selbstkonzept zu erfassen, wurde \u00abMathematik\u00bb durch \u00abDeutsch\u00bb ersetzt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 170,
                        "end": 181,
                        "text": "Jopt (1978)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 186,
                        "end": 202,
                        "text": "Jerusalem (1984)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Fr\u00fchere Studien zeigen, dass die Validit\u00e4t und die Reliabilit\u00e4t der Skala in schulischen Leistungskontexten zufrieden stellend ist. In M\u00f6ller und K\u00f6ller (2000) lagen alle Korrelationen zwischen den fachspezifischen Selbstkonzeptskalen und den Zeugnisnoten in den entsprechenden F\u00e4chern \u00fcber r = .60 und die internen Konsistenzen (Cronbachs \u03b1) \u00fcber .75. In der vorliegenden Studie war das Antwortformat vierstufig (Skala von 1 = \u00abtrifft gar nicht zu\u00bb bis 4 = \u00abtrifft v\u00f6llig zu\u00bb). F\u00fcr die folgenden Analysen wurden die Antworten invers kodiert, aufsummiert und Mittelwerte gebildet. Die internen Konsistenzen waren auch in der vorliegenden Studie zufrieden stellend (Mathematik: \u03b1 = .83; Deutsch: \u03b1 = .85). Die Korrelationen mit den Noten (Mathematik: r = .55, p < .001; Deutsch: r = .48, p < .001) sprechen wie schon in fr\u00fcheren Untersuchungen f\u00fcr die Veridikalit\u00e4t der fachspezifischen F\u00e4higkeitskognitionen. Zugleich wird deutlich, dass die Zeugnisnoten nicht den alleinigen Pr\u00e4diktor f\u00fcr das fachbezogene Selbstkonzept darstellen. Die Noten wurden ebenfalls rekodiert, so dass hohe Werte eine gute Leistung indizieren.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 135,
                        "end": 159,
                        "text": "M\u00f6ller und K\u00f6ller (2000)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Die Spezifit\u00e4t der Begabungs\u00fcberzeugung wird \u00fcber 4 Items erfasst, die anders als bei Skaalvik und Rankin (1992) ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 86,
                        "end": 112,
                        "text": "Skaalvik und Rankin (1992)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Spezifit\u00e4t der Begabungs\u00fcberzeugungen",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Zur \u00dcberpr\u00fcfung der oben aufgef\u00fchrten Fragestellung wurden Pfadanalysen mit Hilfe von LISREL 8 (J\u00f6reskog & S\u00f6rbom, 1993) (vgl. Cronbach, 1987) . Ansonsten tritt zu starke Multikollinearit\u00e4t im Modell auf. Dementsprechend wurden hier aus den z-standardisierten Werten der Noten und der Begabungs\u00fcberzeugungen Interaktionsterme gebildet, um die Auswirkungen der Begabungs\u00fcberzeugungen auf die Zusammen- h\u00e4nge zwischen Noten und Selbstkonzept zu ermitteln.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 95,
                        "end": 120,
                        "text": "(J\u00f6reskog & S\u00f6rbom, 1993)",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 121,
                        "end": 142,
                        "text": "(vgl. Cronbach, 1987)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Sowohl in den LISREL-Analysen unter Ber\u00fccksichtigung der Interaktionsterme als auch in den Zwei-Gruppen-Modellen wurden verschiedene Fit-Indizes zur Modellg\u00fctebeurteilung verwendet. Basierend auf zentralen Arbeiten zur Eignung unterschiedlicher Fit-Indizes in LISREL (vgl. Marsh, Balla & Hau, 1996; Marsh, Balla & McDonald, 1988) wurden der Tucker-Lewis-Index (TLI) und der Root Mean Square Error of Approximation (RMSEA) pr\u00e4feriert, die im Vergleich zur \u03c7 2 -Statistik weniger sensibel gegen\u00fcber der Stichprobengr\u00f6\u00dfe sind. Gute Modellanpassungen liegen vor, wenn der TLI gr\u00f6\u00dfer als .90 ist und der RMSEA-Wert unter .08 liegt. In den Zwei-Gruppen-Analysen wurde zus\u00e4tzlich das Consistent Akaikes Information Criterion (CAIC) verwendet. Das CAIC ist ein Fitma\u00df, das aus der additiven Verkn\u00fcpfung des \u03c7 2 -Werts eines Modells und seiner Parameterzahl resultiert. Trivialerweise sinkt mit jedem weiteren gesch\u00e4tzten Modellparameter der \u03c7 2 -Wert, gleichzeitig steigt aber die Zahl der gesch\u00e4tzten Modellparameter. Ist der Gewinn im \u03c7 2 -Wert sehr klein, die Zahl der zus\u00e4tzlichen Parameter aber sehr gro\u00df, so steigt das CAIC an. Ist der Gewinn an \u03c7 2 -Punkten im Vergleich zum Anstieg der Parameterzahl sehr gro\u00df, so sinkt das CAIC. Vergleicht man also zwei Modelle mit unterschiedlicher Parameterzahl, so erweist sich das Modell mit kleinerem CAIC als angemessener. Geeignetere inferenzstatistische Aussagen lassen sich mit Hilfe des CAIC allerdings nicht treffen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 273,
                        "end": 298,
                        "text": "Marsh, Balla & Hau, 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 299,
                        "end": 329,
                        "text": "Marsh, Balla & McDonald, 1988)",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "In Abbildung 1 ist ein Pfadmodell dargestellt, bei dem die Moderatorvariable Begabungs\u00fcberzeugung gemeinsam mit den Noten als Interaktionsterm ins Modell aufgenommen wurde. Die Fit-Statistiken weisen auf eine zufrieden stellende Anpassung dieses Modells hin (TLI = .95, RMSEA = .065). Erwartungskonform zeigt sich das im I/E-Modell angenommene Muster zwischen Noten und Selbstkonzepten. Die Mathematiknote hat einen positiven Einfluss (.60) auf das Mathematik-Selbstkonzept und einen negativen Einfluss (-.31) auf das Deutsch-Selbstkonzept. F\u00fcr die Deutschnote ergibt sich ein \u00e4hnliches Muster. Die Interaktionsterme zeigen auf die konvergenten Selbstkonzepte nur geringe Effekte. Bedeutsamer sind im vorliegenden Zusammenhang allerdings die Koeffizienten von den Interaktionstermen auf die divergenten Selbstkonzeptma\u00dfe (auf das mathematische Selbstkonzept: b = -.16; auf das verbale Selbstkonzept: b = -.14). Diese signifikant negativen Pfade von den Interaktionstermen auf die divergenten Selbstkonzepte lassen sich dahin gehend interpretieren, dass spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen die Kontrasteffekte der Leistungen auf die divergenten Selbstkonzepte verst\u00e4rken bzw. wenig spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen die Kontrasteffekte abschw\u00e4chen. Insgesamt best\u00e4tigt das Koeffizientenmuster die Bedeutung der Begabungs\u00fcberzeugungen als Moderatoren der divergenten Effekte von Leistung auf das Selbstkonzept.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Um die Interaktionseffekte besser nachvollziehen zu k\u00f6nnen, wurde in LISREL zus\u00e4tzlich eine Zweigruppenanalyse gerechnet. Dazu wurden die Sch\u00fcler nach den Werten der Begabungs\u00fcberzeu-gung am Median aufgeteilt. Anschlie\u00dfend wurde analysiert, ob die Zusammenh\u00e4nge zwischen Noten und Selbstkonzepten in beiden Gruppen identisch sind oder sich unterscheiden. Technisch hei\u00dft dies, dass in LISREL gepr\u00fcft wurde, ob ein gruppeninvariantes Modell eine ebenso gute oder eine schlechtere Anpassung zeigt als ein gruppenspezifisches Modell, in dem die Pfadkoeffizienten zwischen den Gruppen variieren. Um zu ermitteln, welche Pfade in besonderem Ma\u00dfe zum Unterschied zwischen zwei Gruppen beitragen, wurde jeweils ein einzelner Modellparameter gruppenspezifisch gesch\u00e4tzt, alle \u00fcbrigen Parameter wurden dagegen als gruppeninvariant angenommen. Verbessern sich die Fit-Indizes nach der Freigabe etwa der divergenten Pfade, geht man davon aus, dass die unterschiedliche St\u00e4rke dieser Pfade die Unterschiedlichkeit der beiden Gruppen bedingt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "In Tabelle 2 sind die G\u00fctema\u00dfe der Zweigruppenanalyse dargestellt. Im Modell 1 wurde angenommen, dass alle Pfadkoeffizienten von den Noten auf die Selbstkonzeptvariablen sowie die Korrelation zwischen den Noten in beiden Gruppen identisch sind. Im Modell 2 dagegen wurden grup- penspezifische Pfadkoeffizienten und Korrelationen angenommen. Die gew\u00e4hlten G\u00fcteindizes zeigen f\u00fcr Modell 1 eine unzureichende Anpassung. F\u00fcr Modell 2 ist der TLI sehr zufrieden stellend, der RMSEA f\u00e4llt mit .087 nicht ganz befriedigend aus, viel bedeutsamer ist aber die erhebliche Differenz in den G\u00fctestatistiken zwischen beiden Modellen. Die \u03c7 2 -Differenz ist hoch signifikant und auch der CAIC f\u00e4llt in Modell 2 niedriger aus. Die Abbildung 2 zeigt die gruppenspezifischen Koeffizienten. Sch\u00fcler mit wenig spezifischer Begabungs\u00fcberzeugung zeigten erwartungsgem\u00e4\u00df deutlich geringere Effekte der Leistungen in einem Fach auf das Selbstkonzept im anderen Fach. Sch\u00fcler, die davon ausgehen, dass Begabungen fachspezifisch sind, zeigten niedrigere Zusammenh\u00e4nge zwischen den Leistungen, h\u00f6here inverse Effekte der Fachleistungen auf die divergenten Selbstkonzepte und deutlich negative Korrelationen zwischen den Selbstkonzepten. Erwartungsgem\u00e4\u00df ergaben sich f\u00fcr die konvergenten Leistungs-Selbstkonzept-Zusammenh\u00e4nge nur geringe Unterschiede zwischen beiden Gruppen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Um zu ermitteln, welche Pfade in besonderem Ma\u00dfe zum Unterschied zwischen den beiden Gruppen beitragen, wurde in weiteren Zweigruppenanalysen jeweils ein einzelner Modellparameter gruppenspezifisch gesch\u00e4tzt, alle \u00fcbrigen Parameter wurden dagegen als gruppeninvariant angenommen. Diese Analysen zeigen, dass die Freigabe der konvergenten Pfade die Modellg\u00fcte nicht verbessert (nach Freigabe des konvergenten Mathematik-Pfades: CAIC = 164.13 gegen\u00fcber CAIC = 158.4 in Modell 1, nach Freigabe des konvergenten Deutsch-Pfades: CAIC = 166.02). Dagegen f\u00fchrt die Freigabe der divergenten Pfade zu einer Verbesserung des Modell-Fits (nach Freigabe des divergenten Pfades Mathematik-Leistung auf Deutsch-Selbstkonzept: CAIC = 149.92, nach Freigabe des divergenten Pfades Deutsch-Leistung auf Mathematik-Selbstkonzept: CAIC = 149.46). Die beiden Gruppen unterscheiden sich also insbesondere in der St\u00e4rke der divergenten Pfade.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Mit dieser Untersuchung wurde das Ziel verfolgt, die Auswirkungen unterschiedlicher Begabungs\u00fcberzeugungen auf die Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und fachspezifischen Selbstkonzepten zu pr\u00fcfen. Der externale Bezugsrahmen wirkt sich weitgehend unabh\u00e4ngig von der Spezifit\u00e4t der Begabungs\u00fcberzeugungen auf die Selbstkonzepte aus. Innerhalb der F\u00e4cher resultieren demnach \u00e4hnliche Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und Selbstkonzepten f\u00fcr Personen mit unterschiedlichen Begabungs\u00fcberzeugungen. Die Zusammenh\u00e4nge zwischen den F\u00e4chern werden st\u00e4rker von diesen \u00dcberzeugungen beeinflusst. Getrennte I/E-Modelle f\u00fcr die beiden Sch\u00fclergruppen mit unterschiedlichen Begabungs\u00fcberzeugungen zeigten in den LISREL-Analysen eine bessere Anpassung als ein gemeinsames Modell. Vor allem aber zeigen sich inverse Effekte der Leistungen in einem Fach auf die Selbstkonzepte im anderen Fach f\u00fcr Personen, die annehmen, dass Begabungen fachspezifisch sind. Diese Sch\u00fcler, f\u00fcr die mathematische und verbale Begabungen weitgehend getrennte Konzepte sind, zeigen deutlich negative Korrelationen zwischen den fachbezogenen Selbstkonzepten. Andere Zusammenh\u00e4nge ergeben sich f\u00fcr Sch\u00fcler mit weniger spezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen. Sie weisen h\u00f6here Korrelationen zwischen den Fachleistungen auf, die divergenten Pfade auf die Selbstkonzepte sind nur schwach ausgepr\u00e4gt, die Zusammenh\u00e4nge zwischen den Selbstkonzepten sogar schwach positiv.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Wichtig erscheint uns hier der Hinweis, dass die zwischen den Gruppen aufgetretenen Unterschiede in den negativen Pfaden von den Noten in einem Fach auf die Selbstkonzepte im anderen Fach keine blo\u00dfe statistische Folge der unterschiedlichen Korrelationen zwischen den Fachnoten sind. Die negativen Pfadkoeffizienten k\u00f6nnen auf zweierlei Weise zustande kommen. Der erste Fall tritt ein, wenn die beiden Fachnoten deutlich miteinander positiv korrelieren, innerhalb der F\u00e4cher sich ebenfalls positive Korrelationen zwischen Noten und Selbstkonzepten ergeben, die \u00fcbrigen Korrelationen aber ann\u00e4hernd null sind. Dies ist im \u00dcbrigen ein oftmals in I/E-Studien gefundenes Zusammenhangsmuster (vgl. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a) . Bei diesem Befundmuster stellen die negativen Pfade von der Fachnote auf das Selbstkonzept im anderen Fach statistisch gesprochen Suppressionseffekte dar und die Pfade werden umso negativer, je positiver die Korrelation zwischen den Noten ist. Nehmen -im anderen Fall -die positiven Korrelationen zwischen den Noten aber ab und treten dennoch die negativen Pfade auf, wie es in der Gruppe mit spezifischen Begabungstheorien der Fall ist, so ist dies vor allem eine Folge der negativen Korrelationen zwischen den Noten in dem einen Fach und den Selbstkonzepten in dem jeweils anderen Fach. Hiernach sind also die starken negativen Koeffizienten in der Gruppe mit spezifischen Begabungstheorien nicht Folge geringer Notenkorrelationen, sondern in der Tat Konsequenz der negativen Selbstkonzept-Noten-Korrelationen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 687,
                        "end": 716,
                        "text": "(vgl. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "F\u00fcr die Gruppe mit weniger spezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen sind die Kontrasteffekte der dimensionalen Vergleiche offensichtlich schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt bzw. werden von zugleich auftretenden Assimilationseffekten gemildert. H\u00e4lt sich ein Sch\u00fcler mit wenig spezifischer Begabungs\u00fcberzeugung in Mathematik f\u00fcr begabt und sieht mathematische Begabung als diagnostisch auch f\u00fcr verbale Begabung, sollte dieser Sch\u00fcler seine Begabung in sprachlichen F\u00e4chern ebenfalls positiv einsch\u00e4tzen, also an seine Einsch\u00e4tzung der mathematischen Begabung assimilieren. W\u00e4hrend eine wenig spezifische Begabungs\u00fcberzeugung also eher zu Assimilationseffekten zwischen den Selbstkonzepten zu f\u00fchren scheint, tragen spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen offensichtlich eher zu Kontrasteffekten bei. Dabei sollte davon ausgegangen werden, dass beide Effekte nicht in Reinform auftreten, sondern sich gegenseitig abschw\u00e4chen. Entsprechend geben die in den bisherigen Studien zum I/E-Modell berichteten negativen divergenten Leistungs-Selbstkonzept-Zusammenh\u00e4nge sowohl Kontrast-als auch Assimilationsprozesse wieder und weisen in ihrem Netto-Effekt darauf hin, dass die Kontrasteffekte die Assimilationseffekte \u00fcberlagern.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Ein \u00e4hnliches Zusammenwirken von Assimilations-und Kontrasteffekten wurde k\u00fcrzlich von Marsh, Kong und Hau (2000) f\u00fcr den Big-Fish-Little-Pond-Effekt gezeigt: Dieser Effekt beschreibt einen Kontrastierungsprozess, wonach ein Sch\u00fcler in einer leistungsstarken Vergleichsgruppe ein niedriges Selbstkonzept der Begabung entwickelt, w\u00e4hrend ein zweiter Sch\u00fcler mit identischer Leistung, der sich in einer leistungsschw\u00e4cheren Vergleichsgruppe befindet, ein positiveres Selbstkonzept der Begabung aufbaut, also zum Big Fish wird. Marsh et al. (2000) argumentieren, dass gleichzeitig Assimilierungsprozesse stattfinden k\u00f6nnen, die einen Sch\u00fcler seine Zugeh\u00f6rigkeit zu einer leistungsstarken Vergleichsgruppe als po-sitiv empfinden lassen und im Sinne eines basking-in-reflected-glory-Effekts (Cialdini & Richardson, 1980; siehe auch K\u00f6ller, 2000) zur Assimilation der eigenen F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzung an das F\u00e4higkeitsniveau der Vergleichsgruppe f\u00fchren. In \u00e4hnlicher Weise k\u00f6nnte auch intraindividuell ein basking-Effekt auftreten, wenn etwa Personen mit wenig spezifischer Begabungstheorie auf Grund einer sehr guten Leistung in einem Fach auf eine hohe allgemeine Begabung schlie\u00dfen und folglich auch ihre Leistung in einem anderen Fach aufwerten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 87,
                        "end": 113,
                        "text": "Marsh, Kong und Hau (2000)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 525,
                        "end": 544,
                        "text": "Marsh et al. (2000)",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 786,
                        "end": 815,
                        "text": "(Cialdini & Richardson, 1980;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 816,
                        "end": 840,
                        "text": "siehe auch K\u00f6ller, 2000)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Die Ergebnisse aus dieser Studie sollen abschlie\u00dfend von den Resultaten abgegrenzt werden, die Skaalvik und Rankin (1992) gefunden haben. Dort wurden eher Differenzen in den individuellen akademischen Selbstkonzepten der Sch\u00fcler im mathematischen und verbalen Bereich erfragt, w\u00e4hrend es uns um generelle Annahmen der Sch\u00fcler zu den Zusammenh\u00e4ngen zwischen mathematischen und verbalen Leistungen ging. Bei Skaalvik und Rankin zeigte sich, dass die inversen Effekte der Leistung in einer Dom\u00e4ne auf das Selbstkonzept in der anderen Dom\u00e4ne nicht auftraten, wenn die Sch\u00fcler sich f\u00fcr gleich leistungsstark in beiden Bereichen hielten. Unsere Studie ergab, dass spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen diese inversen Effekte weiter verst\u00e4rken, w\u00e4hrend sie f\u00fcr Sch\u00fcler mit wenig spezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen schw\u00e4cher ausfallen, zumindest aber f\u00fcr das verbale Selbstkonzept signifikant negativ blieben.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 95,
                        "end": 121,
                        "text": "Skaalvik und Rankin (1992)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Zusammengefasst erweist sich somit die Skala zu Begabungs\u00fcberzeugungen als geeigneter Pr\u00e4diktor der negativen Zusammenh\u00e4nge zwischen Fachleistungen und Selbstkonzepten in anderen Dom\u00e4nen. In weiteren Schritten sollte versucht werden, die Begabungs\u00fcberzeugungen reliabler zu erfassen und dabei auch die Gruppe der Sch\u00fcler mit wenig spezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen danach zu unterscheiden, ob sie von einer Nullkorrelation oder einem positiven Zusammenhang zwischen verbaler und mathematischer Begabung ausgehen. Zudem sollte der Zusammenhang zwischen fachbezogenen Selbstkonzepten und den Begabungs\u00fcberzeugungen weiter gekl\u00e4rt werden. Dabei w\u00e4ren auch experimentelle Untersuchungen hilfreich, in denen beispielsweise der Frage nachgegangen werden k\u00f6nnte, ob Unterschiede in den Begabungs\u00fcberzeugungen kausal Unterschie-de in der Entwicklung von F\u00e4higkeitsselbstkonzepten erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Welche p\u00e4dagogischen Implikationen ergeben sich aus den Resultaten? Man kann zun\u00e4chst davon ausgehen, dass die im I/E-Modell beschriebenen Zusammenh\u00e4nge bei der Selbstkonzeptentwicklung p\u00e4dagogisch relevant sind, zumal das akademische Selbstkonzept wiederum f\u00fcr die weitere Interessen-und Leistungsentwicklung bedeutsam ist (vgl. Helmke & Van Aken 1995) . Zudem wurde gezeigt, dass fachspezifische Selbstkonzepte auch an gymnasialen Kurswahlen beteiligt sind (K\u00f6ller, Daniels, Schnabel & Baumert, 2000) . Zu vermuten ist, dass dimensionale Vergleichsprozesse auch bei der Studien-und Berufswahl eine Rolle spielen. Nun ist bekannt, dass dimensionale Vergleiche z. B. bei Sch\u00fclern, die im sprachlichen und mathematischen Bereich gute Leistungen bringen, zu Untersch\u00e4tzungen der eigenen F\u00e4higkeit im intraindividuell als schw\u00e4cher erlebten Fach f\u00fchren k\u00f6nnen. Ein solcher Kontrasteffekt reduziert die Wahrscheinlichkeit, ein entsprechendes Fach zu w\u00e4hlen und verhindert in der Folge weitere F\u00e4higkeitszuw\u00e4chse in der Dom\u00e4ne. M\u00f6glicherweise sind insbesondere als schwierig geltende Schulf\u00e4cher wie Mathematik oder die Naturwissenschaften Physik und Chemie \u00abOpfer\u00bb dieser Prozesse. Gerade Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen mit spezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen k\u00f6nnten vermehrt mathematischnaturwissenschaftliche F\u00e4cher abw\u00e4hlen, wenn sie sich als leistungsst\u00e4rker in verbalen Dom\u00e4nen erleben (Hannover, 2001) . Sind diese Einsch\u00e4tzungen nur der unterschiedlichen Schwierigkeit der F\u00e4cher geschuldet, k\u00f6nnte dies zu vorzeitigen Spezialisierungen beitragen. Entsprechende Fehleinsch\u00e4tzungen sollten Sch\u00fclern in geringerem Ma\u00dfe unterlaufen, die annehmen, dass Schulleistungen \u00fcber die F\u00e4cher positiv korreliert sind, die also eher wenig spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen haben. Aus dieser Perspektive k\u00f6nnte es -zumindest f\u00fcr die leistungsst\u00e4rkeren Sch\u00fcler -f\u00fcr die weitere Schullaufbahn von einiger Bedeutung sein, fr\u00fchzeitige Ausdifferenzierungen der Begabungskonzepte zu vermeiden. Daraus wiederum k\u00f6nnte sich die Gefahr ergeben, dass schw\u00e4chere Sch\u00fcler -sobald sie in einem Fach schlechte Leistungen zeigen -resignieren, da sie ihre F\u00e4higkeiten auch in anderen F\u00e4chern f\u00fcr gering halten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 330,
                        "end": 353,
                        "text": "Helmke & Van Aken 1995)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 459,
                        "end": 502,
                        "text": "(K\u00f6ller, Daniels, Schnabel & Baumert, 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 1382,
                        "end": 1398,
                        "text": "(Hannover, 2001)",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Die Studie ist Teil des von der DFG gef\u00f6rderten Projekts MO 648/5-1 mit dem Titel \u00abDimensionale Vergleiche: Modellentwicklung und empirische \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Antezedenzien und Wirkungen auf kognitive, motivationale und emotionale Variablen und akademische Leistungen\u00bb. Olaf K\u00f6ller sei gedankt f\u00fcr hilfreiche Anmerkungen zum Manuskript.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Autorenhinweis",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "J. M\u00f6ller et al.: Begabungs\u00fcberzeugungen ZfPP 16 (2) 2002, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024//1010-0652.16.2.87 -Saturday, August 14, 2021 9:11:13 AM -ETH Z\u00fcrich IP Address:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "ZfPP 16 (2) 2002, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024//1010-0652.16.2.87 -Saturday, August 14, 2021 9:11:13 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024//1010-0652.16.2.87 -Saturday, August 14, 2021 9:11:13 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic selfefficacy and frame-specific academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Bong",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "90",
                "issue": "",
                "pages": "102--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bong, M. (1998). Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self- efficacy and frame-specific academic self-concepts. Journal of Educational Psychology, 90, 102-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Two indirect tactics of impression management: Basking and blasting",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Cialdini",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Richardson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1980,
                "venue": "Journal of Personality and Social Psychology",
                "volume": "39",
                "issue": "",
                "pages": "406--416",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cialdini, R. B. & Richardson, K. D. (1980). Two indirect tactics of impression management: Basking and blast- ing. Journal of Personality and Social Psychology, 39, 406-416.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Statistical tests for moderator variables: Flaws in analyses recently proposed",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Cronbach",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "Psychological Bulletin",
                "volume": "102",
                "issue": "",
                "pages": "414--417",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cronbach, L. J. (1987). Statistical tests for moderator va- riables: Flaws in analyses recently proposed. Psycho- logical Bulletin, 102, 414-417.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Selbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwi- schen leistungsthematischen Selbstkonzepten und Schulleistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsycho- logie und P\u00e4dagogische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "The influence of the image of mathematics and the natural sciences on the development of interest and performance in schools",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Hannover",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Paper presented at the 9th European Conference of the European Association for Research on Learning and Instruction (EARLI)",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hannover, B. (2001). The influence of the image of mathe- matics and the natural sciences on the development of interest and performance in schools. Paper presented at the 9th European Conference of the European Asso- ciation for Research on Learning and Instruction (EARLI), Fribourg, Switzerland.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longitudinal study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "A G"
                        ],
                        "last": "Van Aken",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "87",
                "issue": "",
                "pages": "624--637",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. & Van Aken, M. A. G. (1995). The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longitudinal study. Journal of Educational Psychology, 87, 624-637.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Selbstbezogene Kognitionen in schulischen Bezugsgruppen: Eine L\u00e4ngsschnittstudie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Jerusalem",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jerusalem, M. (1984). Selbstbezogene Kognitionen in schulischen Bezugsgruppen: Eine L\u00e4ngsschnittstudie. Berlin: Freie Universit\u00e4t.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Selbstkonzept und Ursachenerkl\u00e4rung in der Schule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Jopt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1978,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jopt, U. J. (1978). Selbstkonzept und Ursachenerkl\u00e4rung in der Schule. Bochum: Kamp.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "LISREL 8. User's reference guide",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "J\u00f6reskog",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "S\u00f6rbom",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "J\u00f6reskog, K. G. & S\u00f6rbom, D. (1993). LISREL 8. User's reference guide. Chicago, IL: Scientific Software In- ternational, Inc.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Leistungsgruppierungen, soziale Vergleiche und selbstbezogene F\u00e4higkeitskognitionen in der Schule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Unver\u00f6ffentlichte Habilitationsschrift",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O. (2000). Leistungsgruppierungen, soziale Ver- gleiche und selbstbezogene F\u00e4higkeitskognitionen in der Schule. Potsdam: Unver\u00f6ffentlichte Habilitations- schrift.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Kurswahlen von M\u00e4dchen und Jungen im Fach Mathematik: Zur Rolle von fachspezifischem Selbstkonzept und Interesse",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Z",
                        "middle": [],
                        "last": "Daniels",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Schnabel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "14",
                "issue": "",
                "pages": "26--37",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Daniels, Z., Schnabel, K. & Baumert, J. (2000). Kurswahlen von M\u00e4dchen und Jungen im Fach Mathe- matik: Zur Rolle von fachspezifischem Selbstkonzept und Interesse. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psycholo- gie, 14, 26-37.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Leistungsbeurteilungen und F\u00e4higkeitsselbstkonzepte: Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Internal/External Frame of Reference Modells. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Klemmert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "128--134",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Klemmert, H., M\u00f6ller, J. & Baumert, J. (1999). Leistungsbeurteilungen und F\u00e4higkeitsselbstkonzepte: Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Internal/Exter- nal Frame of Reference Modells. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4da- gogische Psychologie, 13, 128-134.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model. American Educational Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Sex differences in the development of verbal and mathematics constructs: The high school and beyond study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "191--225",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1989). Sex differences in the development of verbal and mathematics constructs: The high school and beyond study. American Educational Research Journal, 26, 191 -225",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "A multidimensional, hierarchical model of self-concept: Theoretical and empirical justification",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Educational Psychology Review",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "77--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990a). A multidimensional, hierarchical model of self-concept: Theoretical and empirical justi- fication. Educational Psychology Review, 2, 77-172.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and english self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "107--116",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990b). Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and eng- lish self-concepts. Journal of Educational Psychology, 82, 107-116.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "An evaluation of incremental fit indices: A clarification of mathematical and empirical processes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Balla",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Advanced structural equation modeling techniques",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "315--353",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Balla, J. R. & Hau, K. T. (1996). An evalua- tion of incremental fit indices: A clarification of mathe- matical and empirical processes. In G. A. Marcoulides & R. E. Schumacker (Eds.), Advanced structural equa- tion modeling techniques (pp. 315-353). Hillsdale, NJ: Erlbaum.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Goodness of fit indexes in confirmatory factor analysis: The effect of sample size",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Balla",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Mcdonald",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1988,
                "venue": "Psychological Bulletin",
                "volume": "103",
                "issue": "",
                "pages": "391--410",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Balla, J. R. & McDonald, R. P. (1988). Goodness of fit indexes in confirmatory factor analy- sis: The effect of sample size. Psychological Bulletin, 103, 391-410.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Longitudinal multilevel models of the big-fish-little-pond effect on academic self-concept: Counterbalancing contrast and reflected-glory effects in Hong Kong schools",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C.-K",
                        "middle": [],
                        "last": "Kong",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K.-T",
                        "middle": [],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Journal of Personality and Social Psychology",
                "volume": "78",
                "issue": "",
                "pages": "337--349",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Kong, C.-K. & Hau, K.-T. (2000). Longitu- dinal multilevel models of the big-fish-little-pond ef- fect on academic self-concept: Counterbalancing con- trast and reflected-glory effects in Hong Kong schools. Journal of Personality and Social Psychology, 78, 337-349.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Multidimensional self-concepts: Relations with sex and academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Barnes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1985,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "77",
                "issue": "",
                "pages": "581--596",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Smith, I. D. & Barnes, J. (1985). Multidi- mensional self-concepts: Relations with sex and aca- demic achievement. Journal of Educational Psychol- ogy, 77, 581-596.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Subjectspecific components of academic self-concept and self-efficacy",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Walker",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Debus",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Contemporary Educational Psychology",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "331--345",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Walker, R. & Debus, R. (1991). Subject- specific components of academic self-concept and self-efficacy. Contemporary Educational Psychology, 16, 331-345.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Soziale, fachbezogene und temporale Vergleichsprozesse bei der Beurteilung schulischer Leistungen: \u00abParadoxe\u00bb Wirkungsannahmen zu Lob und Tadel",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "31",
                "issue": "",
                "pages": "11--17",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. (1999). Soziale, fachbezogene und temporale Vergleichsprozesse bei der Beurteilung schulischer Leistungen: \u00abParadoxe\u00bb Wirkungsannahmen zu Lob und Tadel. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 31, 11-17.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche auf F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und die Zufriedenheit mit der Leistung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "47",
                "issue": "",
                "pages": "67--71",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. (2000). Effekte dimensionaler und sozialer Ver- gleiche auf F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und die Zufrie- denheit mit der Leistung. Zeitschrift f\u00fcr Experimentel- le Psychologie, 47, 67-71.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Kontexteffekte in Berichtszeugnissen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Psychologie in Erziehung und Unterricht",
                "volume": "44",
                "issue": "",
                "pages": "168--179",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (1997). Kontexteffekte in Berichts- zeugnissen. Psychologie in Erziehung und Unterricht, 44, 168-179.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Dimensionale und soziale Vergleiche nach schulischen Leistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "",
                "volume": "30",
                "issue": "",
                "pages": "118--127",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (1998). Dimensionale und soziale Vergleiche nach schulischen Leistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psy- chologie, 30, 118-127.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Spontaneous and reactive attributions according to academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Social Psychology of Education",
                "volume": "4",
                "issue": "",
                "pages": "67--86",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2000). Spontaneous and reactive attributions according to academic achievement. So- cial Psychology of Education, 4, 67-86.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contemporary Educational Psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "277--287",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001a). Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contem- porary Educational Psychology, 26, 277-287.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Dimensional comparisons: An experimental approach to the Internal/External frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001b). Dimensional compari- sons: An experimental approach to the Internal/Exter- nal frame of reference model. Journal of Educational Psychology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Math, verbal, and general academic self-concept: The internal/external frame of reference model and gender differences in self-concept structure",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "546--554",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1990). Math, verbal, and general academic self-concept: The internal/external frame of reference model and gender differences in self-concept structure. Journal of Educational Psy- chology, 82, 546-554.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Journal of Early Adolescence",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "267--279",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1992). Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the inter- nal/external frame of reference model. Journal of Ear- ly Adolescence, 12, 267-279.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "A test of the internal/external frame of reference model at different levels of math and verbal self-perception",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "161--184",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1995). A test of the inter- nal/external frame of reference model at different le- vels of math and verbal self-perception. American Educational Research Journal, 32, 161-184.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "The internal/external frame of reference in adolescents' math and verbal self-concepts: A generalization study. Contemporary Educational Psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Tay",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Licht",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Tate",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "392--402",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tay, M. P., Licht, B. G. & Tate, R. L. (1995). The inter- nal/external frame of reference in adolescents' math and verbal self-concepts: A generalization study. Con- temporary Educational Psychology, 20, 392-402.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Using frame of reference theory to understand the self-concept of academically able students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Williams",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Montgomery",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal for the Education of the Gifted",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "400--409",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Williams, J. E. & Montgomery, D. (1995). Using frame of reference theory to understand the self-concept of aca- demically able students. Journal for the Education of the Gifted, 18, 400-409.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Pfadmodell zum Zusammenhang zwischen Note und Selbstkonzept in Deutsch und Mathematik und der Spezifit\u00e4t der Begabungstheorie (** p < .01).",
                "uris": null
            },
            "TABREF2": {
                "num": null,
                "text": "Mittelwerte (Standardabweichungen)  der Leistungs-und Selbstkonzeptma\u00dfe und der Begabungs\u00fcberzeugungen (in der oberen H\u00e4lfte der Tabelle) sowie Korrelationen zwischen den Variablen (in der unteren H\u00e4lfte) f\u00fcr die Gesamtgruppe und die Gruppen mit spezifischen und unspezifischen Begabungs\u00fcberzeugungen. B\u00dc = Begabungs\u00fcberzeugung; Noten und Selbstkonzeptwerte sind rekodiert, so dass hohe Werte positiven Beurteilungen entsprechen. Hohe Werte in B\u00dc weisen auf Spezifit\u00e4tsannahmen hin; * p < .05, ** p < .01, *** p < .001.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td/><td>Gesamt</td><td>Spezifische</td><td>Unspezifische</td></tr><tr><td/><td>(N = 1089)</td><td>B\u00dc (N = 480)</td><td>B\u00dc (N = 617)</td></tr><tr><td>Selbstkonzept</td><td>2.91 (.70)</td><td>2.79 (.73)</td><td>3.00 (.66)</td></tr><tr><td>Mathematik</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Selbstkonzept</td><td>3.05 (.67)</td><td>2.93 (.71)</td><td>3.14 (.61)</td></tr><tr><td>Deutsch</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Leistung</td><td>3.94 (1.05)</td><td>3.81 (.98)</td><td>4.04 (1.09)</td></tr><tr><td>Mathematik</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Leistung</td><td>3.92 (.90)</td><td>3.77 (.88)</td><td>4.03 (.90)</td></tr><tr><td>Deutsch</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Begabungs-</td><td>2.46 (.55)</td><td>3.04 (.33)</td><td>2.15 (.34)</td></tr><tr><td>\u00fcberzeugung</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. der</td><td>.44***</td><td>.28***</td><td>.53***</td></tr><tr><td>Leistungen</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. der</td><td>-.06*</td><td>-.30***</td><td>.12**</td></tr><tr><td>Selbstkonzepte</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. SK Deutsch \u00d7</td><td>-.03</td><td>-.23***</td><td>.09*</td></tr><tr><td>Note Mathe</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. SK Mathe \u00d7</td><td>.10**</td><td>-.13**</td><td>.26***</td></tr><tr><td>Note Deutsch</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. B\u00dc \u00d7</td><td>-.18***</td><td>-.09</td><td>-.13***</td></tr><tr><td>Note Deutsch</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. B\u00dc \u00d7</td><td>-.13***</td><td>-.02</td><td>-.09*</td></tr><tr><td>Note Mathematik</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. B\u00dc \u00d7</td><td>-.20***</td><td>-.07</td><td>-.17***</td></tr><tr><td>SKB Deutsch</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Korr. B\u00fc \u00d7</td><td>-.19***</td><td>-.02</td><td>-.21***</td></tr><tr><td>SKB Mathematik</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Anmerkungen:</td><td/><td/><td/></tr></table>"
            },
            "TABREF3": {
                "num": null,
                "text": "Ergebnisse (Modellg\u00fcteindizes) der Zwei-Gruppen-LISREL-Analysen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Frage, ob sich f\u00fcr das I/E-Modell in Abh\u00e4ngigkeit von den individuellen Begabungs\u00fcberzeugungen unterschiedliche Befunde ergeben.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td/><td>\u03c7 2 /df</td><td>CAIC</td><td>TLI</td><td>RMSEA</td></tr><tr><td>Modell 1: Gruppeninvariante Koeffizienten</td><td>89.56/11</td><td>158.37</td><td>.92</td><td>.11</td></tr><tr><td>Modell 2: Gruppenspezifische Koeffizienten</td><td>10.31/2</td><td>153.94</td><td>.95</td><td>.087</td></tr><tr><td>Differenz</td><td>79.25***/9</td><td>4.43</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"5\">Anmerkungen: CAIC: Consistent Akaikes Information Criterion; TLI: Tucker-Lewis-Index; RMSEA: Root-Mean-Square-Er-</td></tr><tr><td>ror of Approximation.</td><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">Abbildung 2: Getrennte Pfadmodel-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">le f\u00fcr Personen mit wenig spezifi-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">scher (1. Wert) und spezifischer Be-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">gabungstheorie (2. Wert) (** p &lt;</td></tr><tr><td/><td/><td/><td>.01).</td><td/></tr></table>"
            }
        }
    }
}