{
    "paper_id": "pohlmann_2004_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:55:22.078693Z"
    },
    "title": "Zur Fremdeinsch\u00e4tzung von Sch\u00fclerselbstkonzepten durch Lehrer und Mitsch\u00fcler On Students' Self-Concepts Inferred By Teachers and Classmates",
    "authors": [
        {
            "first": "Britta",
            "middle": [],
            "last": "Pohlmann",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Christian-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Jens",
            "middle": [],
            "last": "M\u00f6ller",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Christian-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Lilian",
            "middle": [],
            "last": "Streblow",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universit\u00e4t Bielefeld",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung: Das \u00abInternal/External Frame of Reference Modell\u00bb (I/E-Modell) von Marsh (1986) postuliert, dass zur Ausbildung fachspezifischer Selbstkonzepte neben sozialen Vergleichen (externaler Bezugsrahmen) auch dimensionale Vergleiche (internaler Bezugsrahmen) herangezogen werden. Dimensionale Vergleiche sind Vergleiche der eigenen Leistungen in zwei Dom\u00e4nen. In der vorliegenden Untersuchung wurde gepr\u00fcft, ob das I/E-Modell auch f\u00fcr fremdeingesch\u00e4tzte Selbstkonzepte gilt. Dazu wurden die mathematischen und verbalen Selbstkonzepte von N = 1114 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie die Fremdeinsch\u00e4tzungen der Selbstkonzepte von Seiten jeweils eines Mitsch\u00fclers und ihrer N = 48 Mathematiklehrer erfasst. F\u00fcr die Selbstbeschreibungen der Sch\u00fcler zeigten sich erwartungsgem\u00e4\u00df sowohl positive Effekte des externalen als auch negative Effekte des internalen Bezugsrahmens. Lehrer und Mitsch\u00fcler hingegen verwendeten zur Einsch\u00e4tzung der Selbstkonzepte anderer haupts\u00e4chlich soziale Vergleichsinformationen und lie\u00dfen dimensionale Vergleiche weitgehend unber\u00fccksichtigt.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "pohlmann_2004_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung: Das \u00abInternal/External Frame of Reference Modell\u00bb (I/E-Modell) von Marsh (1986) postuliert, dass zur Ausbildung fachspezifischer Selbstkonzepte neben sozialen Vergleichen (externaler Bezugsrahmen) auch dimensionale Vergleiche (internaler Bezugsrahmen) herangezogen werden. Dimensionale Vergleiche sind Vergleiche der eigenen Leistungen in zwei Dom\u00e4nen. In der vorliegenden Untersuchung wurde gepr\u00fcft, ob das I/E-Modell auch f\u00fcr fremdeingesch\u00e4tzte Selbstkonzepte gilt. Dazu wurden die mathematischen und verbalen Selbstkonzepte von N = 1114 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie die Fremdeinsch\u00e4tzungen der Selbstkonzepte von Seiten jeweils eines Mitsch\u00fclers und ihrer N = 48 Mathematiklehrer erfasst. F\u00fcr die Selbstbeschreibungen der Sch\u00fcler zeigten sich erwartungsgem\u00e4\u00df sowohl positive Effekte des externalen als auch negative Effekte des internalen Bezugsrahmens. Lehrer und Mitsch\u00fcler hingegen verwendeten zur Einsch\u00e4tzung der Selbstkonzepte anderer haupts\u00e4chlich soziale Vergleichsinformationen und lie\u00dfen dimensionale Vergleiche weitgehend unber\u00fccksichtigt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "Als akademische Selbstkonzepte bezeichnet man generalisierte selbstbezogene F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen. Diese Selbstbilder eigener Kompetenzen werden im akademischen Kontext in Auseinandersetzung insbesondere mit der schulischen Umwelt ausdifferenziert und basieren auf R\u00fcckmeldungen signifikanter Bezugspersonen (Shavelson, Hubner & Stanton, 1976) . Das Selbstkonzept der Begabung stellt einen wichtigen Pr\u00e4diktor f\u00fcr die schulische Laufbahn dar, indem es \u00fcber motivationale Variablen Lernprozesse in der Schule f\u00f6rdert und somit zu besseren akademischen Leistungen f\u00fchrt (siehe z. B. Byrne, 1996; Helmke & van Aken, 1995; K\u00f6ller & M\u00f6ller, 2001; Marsh, 1990a; Marsh & Hattie, 1996) . Ziel effektiven Unterrichts sollte es daher sein, neben den Leistungen auch die schulfachbezogenen Selbstkonzepte der Sch\u00fcler zu verbessern. Einschr\u00e4nkend muss jedoch angemerkt werden, dass extreme Selbst\u00fcbersch\u00e4tzungen negative Auswirkungen haben k\u00f6nnten, die sich z. B. in einer ungen\u00fcgenden Auseinandersetzung mit dem Lernstoff oder in Schwierigkeiten im sozialen Kontakt durch eine unangemessene Selbstpr\u00e4sentation ausdr\u00fccken k\u00f6nnten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 311,
                        "end": 346,
                        "text": "(Shavelson, Hubner & Stanton, 1976)",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    },
                    {
                        "start": 584,
                        "end": 596,
                        "text": "Byrne, 1996;",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 597,
                        "end": 621,
                        "text": "Helmke & van Aken, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 622,
                        "end": 644,
                        "text": "K\u00f6ller & M\u00f6ller, 2001;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 645,
                        "end": 658,
                        "text": "Marsh, 1990a;",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 659,
                        "end": 680,
                        "text": "Marsh & Hattie, 1996)",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "\u00dcber die Struktur, Wirkungsweise und Entstehung des Selbstkonzepts gibt es sehr verschiedene theoretische Modelle und Hypothesen, denen auch unterschiedliche Definitionen des Selbstkonzepts zugrunde liegen. Bez\u00fcglich der p\u00e4dagogischen Relevanz sind dabei zwei Richtungen hervorzuheben, die differenzielle und die prozessorientierte Forschung (Krapp, 1997) . W\u00e4hrend das Selbstkonzept innerhalb der prozessorientierten Forschung als dynamisches System verstanden wird (\u00abdynamisches Selbstkonzept\u00bb, vgl. Markus & Wurf, 1987) , fasst die differenzielle Forschung, der auch die vorliegende Untersuchung zuzuordnen ist, das Selbstkonzept als relativ stabiles Merkmal der Person auf (Helmke, 1994) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 342,
                        "end": 355,
                        "text": "(Krapp, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 502,
                        "end": 522,
                        "text": "Markus & Wurf, 1987)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 677,
                        "end": 691,
                        "text": "(Helmke, 1994)",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Inzwischen besteht weitgehend Konsens, dass sich das akademische Selbstkonzept in zwei relativ unabh\u00e4ngige Bereiche gliedern l\u00e4sst, in das mathematische und das verbale Selbstkonzept (Marsh, Byrne & Shavelson, 1988; Marsh & Shavelson, 1985; Shavelson & Marsh, 1986) . Empirisch zeigen sich zwischen dem mathematischen und dem verbalen Selbstkonzept typischerweise Korrelationen zwischen r = -.10 und r = .20. Dieser Befund ist insofern erstaunlich, als die Leistungen in den mathematischen und verbalen F\u00e4chern gew\u00f6hnlicher Weise recht hoch miteinander korrelieren (zwischen r = .30 und r = .80, vgl. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004) . Zudem findet man in Pfadanalysen negative Einfl\u00fcsse von der Deutschnote auf das Mathematik-Selbstkonzept und von der Mathematiknote auf das Deutsch-Selbstkonzept. Es kann somit vorkommen, dass zwei Sch\u00fcler mit identischer Mathematikleistung aufgrund unterschiedlicher Deutschleistungen unterschiedliche mathematische Selbstkonzepte ausbilden. So wertet der Sch\u00fcler mit der besseren Deutschleistung sein Mathematikselbstkonzept ab, w\u00e4hrend das Mathematikselbstkonzept des anderen Sch\u00fclers durch den Vergleich mit einer schlechteren Deutschleistung eine Aufwertung erf\u00e4hrt. Erkl\u00e4rt werden diese Zusammenh\u00e4nge von Leistung und Selbstkonzept \u00fcber verschiedene Dom\u00e4nen hinweg mit dem \u00abInternal/External Frame of Reference Model\u00bb (I/E-Modell) von Marsh (1986) . In diesem Modell wird das Zusammenwirken zweier Bezugsrahmen beschrieben, eines externalen und eines internalen. Innerhalb des externalen Bezugsrahmens vergleichen Sch\u00fcler ihre Leistungen interindividuell mit den Leistungen ihrer Mitsch\u00fcler. Diese externalen oder sozialen Vergleiche f\u00fchren zu positiven Zusammenh\u00e4ngen zwischen der Leistung in einem Fach und dem korrespondierenden Selbstkonzept der Begabung. Innerhalb des internalen Bezugsrahmens vergleichen Sch\u00fcler ihre Leistungen intraindividuell mit ihren eigenen Leistungen in anderen F\u00e4chern. Der Effekt dieser internalen oder dimensionalen Vergleiche zeigt sich in den im Vergleich zu den Korrelationen der entsprechenden Leistungen deutlich geringeren Korrelationen zwischen mathematischem und verbalem Selbstkonzept.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 183,
                        "end": 215,
                        "text": "(Marsh, Byrne & Shavelson, 1988;",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    },
                    {
                        "start": 216,
                        "end": 240,
                        "text": "Marsh & Shavelson, 1985;",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 241,
                        "end": 265,
                        "text": "Shavelson & Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF45"
                    },
                    {
                        "start": 601,
                        "end": 623,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF37"
                    },
                    {
                        "start": 1367,
                        "end": 1379,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Die Annahmen des I/E-Modells konnten bereits in vielen, vor allem regressions-und pfadanalytischen Studien Best\u00e4tigung finden (vgl. auch Bong, 1998; Faber, 1992; K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999; Marsh, 1986 Marsh, , 1990a Marsh, Smith & Barnes, 1985; Marsh, Walker & Debus, 1991; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001b; M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow & Kauffmann, 2002; Skaalvik & Rankin, 1990 , 1992 Streblow, 2004; Tay, Licht & Tate, 1995; Williams & Montgomery, 1995) . Inzwischen demonstrierten auch erste experimentelle Studien die Effekte dimensionaler Vergleiche auf aufgabenspezifische Selbstkonzepte (M\u00f6ller, 2000; M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a; Pohlmann, in Druck) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 137,
                        "end": 148,
                        "text": "Bong, 1998;",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 149,
                        "end": 161,
                        "text": "Faber, 1992;",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 162,
                        "end": 203,
                        "text": "K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 204,
                        "end": 215,
                        "text": "Marsh, 1986",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 216,
                        "end": 230,
                        "text": "Marsh, , 1990a",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    },
                    {
                        "start": 231,
                        "end": 259,
                        "text": "Marsh, Smith & Barnes, 1985;",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    },
                    {
                        "start": 260,
                        "end": 288,
                        "text": "Marsh, Walker & Debus, 1991;",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 289,
                        "end": 312,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001b;",
                        "ref_id": "BIBREF36"
                    },
                    {
                        "start": 313,
                        "end": 358,
                        "text": "M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow & Kauffmann, 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF38"
                    },
                    {
                        "start": 359,
                        "end": 382,
                        "text": "Skaalvik & Rankin, 1990",
                        "ref_id": "BIBREF47"
                    },
                    {
                        "start": 383,
                        "end": 389,
                        "text": ", 1992",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 390,
                        "end": 405,
                        "text": "Streblow, 2004;",
                        "ref_id": "BIBREF52"
                    },
                    {
                        "start": 406,
                        "end": 430,
                        "text": "Tay, Licht & Tate, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF53"
                    },
                    {
                        "start": 431,
                        "end": 459,
                        "text": "Williams & Montgomery, 1995)",
                        "ref_id": "BIBREF54"
                    },
                    {
                        "start": 598,
                        "end": 612,
                        "text": "(M\u00f6ller, 2000;",
                        "ref_id": "BIBREF33"
                    },
                    {
                        "start": 613,
                        "end": 636,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a;",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 637,
                        "end": 656,
                        "text": "Pohlmann, in Druck)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Aus p\u00e4dagogisch-psychologischer Perspektive stellt sich die Frage, ob das I/E-Modell auch f\u00fcr Fremdeinsch\u00e4tzungen g\u00fcltig ist, d. h. ob soziale und dimensionale Vergleichsinformationen auch dann herangezogen werden, wenn Lehrer und Mitsch\u00fcler die Selbstkonzepte von Sch\u00fclern einsch\u00e4tzen sollen. Gepr\u00fcft werden soll erstens, wie gut Selbstbeschreibungen und Fremdeinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fclerselbstkonzepte \u00fcbereinstimmen, und zweitens, ob sie auf den gleichen Prozessen basieren.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Hohe \u00dcbereinstimmungen zwischen Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzungen lie\u00dfen sich etwa aufgrund der Annahmen des Symbolischen Interaktionismus erwarten. Danach stellt das Selbstbild einer Person die Reflektion ihrer wahrgenommenen Wirkung auf Andere dar (z. B. Purkey, 1978) . Bei einer Durchsicht mehrerer Studien fanden Shrauger und Schoenemann (1979) jedoch keine deutlichen Zusammenh\u00e4nge. Die H\u00e4lfte der Studien zeigte nicht signifikante Korrelationen zwischen Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzungen, die meisten der \u00fcbrigen Studien berichteten geringe Korrelationen oder widerspr\u00fcchliche Ergebnisse. Diese Befunde liefern somit nur schwache Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Postulate des Symbolischen Interaktionismus. Einschr\u00e4nkend muss allerdings ber\u00fccksichtigt werden, dass der Analyse von Shrauger und Schoenemann sehr unterschiedliche Studien zugrunde lagen, so dass die vorliegenden Ergebnisse vorsichtig betrachtet werden m\u00fcssen. Die Fremdeinsch\u00e4tzungen wurden von Peers, Lehrern, Eltern, Beratern, Supervisoren, \u00c4rzten oder Psychologen vorgenommen und bezogen sich auf Leistungsma\u00dfe, verschiedene Pers\u00f6nlichkeitstraits, k\u00f6rperliche Attraktivit\u00e4t oder bestimmte Verhaltensweisen. Zudem wurde nicht unterschieden, ob die Beobachter in den untersuchten Studien die F\u00e4higkeit oder die Selbstkonzepte der Sch\u00fcler einsch\u00e4tzten. Zu beiden Ans\u00e4tzen liegen inzwischen auch neuere Untersuchungen vor. Dickh\u00e4user und Stiensmeier-Pelster (2003) fanden in ihrer Untersuchung mit Grundsch\u00fclern m\u00e4\u00dfig hohe Korrelationen zwischen den Sch\u00fclerselbstkonzepten in Mathematik und den F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen durch die Lehrer. Dar\u00fcber hinaus konnten sie die von den Sch\u00fclern perzipierte Lehrereinsch\u00e4tzung als wichtige Determinante f\u00fcr die Auspr\u00e4gung des Sch\u00fclerselbstkonzepts identifizieren. Die Untersuchung von Dai (2002) nahm an einer Stichprobe chinesischer Zehntkl\u00e4ssler eine \u00dcberpr\u00fcfung des I/E-Modells f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge zwischen den mathematischen und verbalen Leistungen und den selbstbezogenen F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler sowie den F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen ihrer Eltern vor. Dabei zeigte sich, dass die Elterneinsch\u00e4tzungen in beiden Bereichen zwar m\u00e4\u00dfig hoch mit den Sch\u00fclerselbstkonzepten korrelierten, sich die Fremdeinsch\u00e4tzungen aber vornehmlich auf soziale Vergleiche st\u00fctzten. Dimensionale Vergleiche wurden hingegen vernachl\u00e4ssigt, wie an den nicht signifikanten Effekten von den Leistungen auf die nichtkorrespondierenden Selbstkonzepte zu erkennen war.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 254,
                        "end": 267,
                        "text": "Purkey, 1978)",
                        "ref_id": "BIBREF42"
                    },
                    {
                        "start": 315,
                        "end": 346,
                        "text": "Shrauger und Schoenemann (1979)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1378,
                        "end": 1419,
                        "text": "Dickh\u00e4user und Stiensmeier-Pelster (2003)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1780,
                        "end": 1790,
                        "text": "Dai (2002)",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Im Gegensatz zu diesen Studien haben Untersuchungen, die dem zweiten Ansatz folgen, das Ziel, die \u00dcbereinstimmung zwischen den Selbstkonzepten der Sch\u00fcler und den Fremdeinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fclerselbstkonzepte durch Lehrer oder Eltern zu pr\u00fcfen. Auch wenn Fremdeinsch\u00e4tzungen von F\u00e4higkeiten fast ausschlie\u00dflich auf sozialen Vergleichen beruhen, kann spekuliert werden, dass bei Fremdeinsch\u00e4tzungen von Selbstkonzepten dimensionale Vergleiche ber\u00fccksichtigt werden, da die Beobachter in diesem Fall explizit dazu aufgefordert werden, die F\u00e4higkeitskognitionen der Sch\u00fcler und nicht ihre tats\u00e4chliche F\u00e4higkeit einzusch\u00e4tzen. Da in umfangreichen Studien bereits hinreichend belegt wurde, dass Personen zur Einsch\u00e4tzung eigener F\u00e4higkeiten sowohl soziale als auch dimensionale Vergleichsinformationen heranziehen (im \u00dcberblick M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004) , ist es plausibel zu erwarten, dass sie zur Einsch\u00e4tzung fremder Selbstkonzepte die vorhandenen Informationen in \u00e4hnlicher Weise verarbeiten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 824,
                        "end": 846,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF37"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "W\u00e4hrend die Forschung nach dem zero-acquaintance-Ansatz (z. B. Reynolds & Gifford, 2001 ) davon ausgeht, dass valide Fremdeinsch\u00e4tzungen von Pers\u00f6nlichkeitsmerkmalen aufgrund nur relativ weniger Informationen m\u00f6glich sind, formulierte Marsh (1990a) drei wichtige Voraussetzungen genauer Fremdeinsch\u00e4tzungen. Demnach kann die Fremdeinsch\u00e4tzung nur dann gut mit dem Selbstbericht \u00fcbereinstimmen, wenn der externe Beobachter die zu beurteilende Person gut kennt, eine gro\u00dfe Bandbreite ihres Verhaltens beobachtet hat und bereits eine hinreichend gro\u00dfe Menge verschiedener Personen beobachtet hat, um ad\u00e4quate Vergleiche durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. In bezug auf die Einsch\u00e4tzung der schulfachbezogenen Selbstkonzepte von Sch\u00fclern sollten diese Kriterien bei Lehrern erf\u00fcllt sein. Dies gilt auch f\u00fcr die Mitsch\u00fcler, die ihre Klassenkameraden zudem in allen F\u00e4chern beobachten und ihre Vorlieben, Abneigungen und m\u00f6glicherweise auch F\u00e4higkeits\u00fcberzeugungen kennen d\u00fcrften.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 63,
                        "end": 87,
                        "text": "Reynolds & Gifford, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF43"
                    },
                    {
                        "start": 235,
                        "end": 248,
                        "text": "Marsh (1990a)",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Eine Reihe von Multi-Trait-Multi-Method-Analysen von Marsh et al. (Marsh, Parker & Smith, 1983; Marsh, Smith, Barnes & Butler, 1983) und von Soares und Soares (1977 , 1982 zeigten signifikante \u00dcbereinstimmungen zwischen den von Lehrern eingesch\u00e4tzten Selbstkonzepten und den Selbstberichten der Sch\u00fcler. Die Ergebnisse einer Studie von Marsh und Richards (1990) deuten jedoch darauf hin, dass die Fremdeinsch\u00e4tzungen von Selbstkonzepten auf anderen Informationen basieren als die Selbsteinsch\u00e4tzungen. Es zeigte sich, dass die Angaben der Beobachter konsistent st\u00e4rker miteinander korreliert waren als mit den jeweils korrespondierenden Selbstberichten. In weiteren Untersuchungen wurde der Bekanntheitsgrad der zu beurteilenden Person als bedeutsamer Faktor f\u00fcr die Genauigkeit der Einsch\u00e4tzung hervorgehoben. So fanden z. B. Marsh und Craven (1991) in einer Studie zur Einsch\u00e4tzung der Selbstkonzepte von Grundsch\u00fclern f\u00fcr alle Skalen des Self Description Questionnaire h\u00f6here \u00dcbereinstimmungen zwischen Selbst-und Elterneinsch\u00e4tzungen als zwischen Selbst-und Lehrereinsch\u00e4tzungen. \u00dcberdies berichten Marsh und Byrne (1993) deutlich genauere Fremdurteile der Selbstbilder, wenn Personen von jeweils der Person eingesch\u00e4tzt wurden, die sie nach ihren Angaben am besten kannte.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 66,
                        "end": 95,
                        "text": "(Marsh, Parker & Smith, 1983;",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 96,
                        "end": 132,
                        "text": "Marsh, Smith, Barnes & Butler, 1983)",
                        "ref_id": "BIBREF31"
                    },
                    {
                        "start": 141,
                        "end": 164,
                        "text": "Soares und Soares (1977",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 165,
                        "end": 171,
                        "text": ", 1982",
                        "ref_id": "BIBREF51"
                    },
                    {
                        "start": 336,
                        "end": 361,
                        "text": "Marsh und Richards (1990)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 827,
                        "end": 850,
                        "text": "Marsh und Craven (1991)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1103,
                        "end": 1125,
                        "text": "Marsh und Byrne (1993)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Die einzige Studie zum I/E-Modell, die Lehrer und Mitsch\u00fcler einbezog (Marsh, Smith & Barnes, 1984) , zeigte ebenfalls m\u00e4\u00dfig gute Einsch\u00e4tzungen der Sch\u00fclerselbstkonzepte sowohl durch Lehrer als auch durch Mitsch\u00fcler. Allerdings waren die Fremdeinsch\u00e4tzungen der mathematischen und verbalen Selbstkonzepte bei beiden Gruppen stark positiv korreliert. Auch die Pfade von der Leistung in der einen Dom\u00e4ne auf das Selbstkonzept in der jeweils anderen Dom\u00e4ne waren -entgegen dem Zusammenhangsmuster im I/E-Modell -meist unbedeutend oder sogar signifikant positiv. Diese Befunde liefern Hinweise darauf, dass sich Beobachter wie Lehrer und Mitsch\u00fcler auch bei der Einsch\u00e4tzung der Sch\u00fclerselbstkonzepte an der objektiv definierten Leistung orientieren, haupts\u00e4chlich soziale Vergleichsinformation ber\u00fccksichtigen und dimensionale Vergleichsinformation offenbar vernachl\u00e4ssigen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 70,
                        "end": 99,
                        "text": "(Marsh, Smith & Barnes, 1984)",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Mit Hilfe der vorliegenden Studie sollte gepr\u00fcft werden, ob sich diese Befunde zur G\u00fcltigkeit des I/E-Modells auch f\u00fcr Lehrer und Mitsch\u00fcler im deutschen Schulsystem replizieren lassen. Im Vordergrund stand dabei die Frage, ob dimensionale Vergleiche neben sozialen Vergleichen bei Fremd-einsch\u00e4tzungen ber\u00fccksichtigt werden, insbesondere dann, wenn Lehrer und Mitsch\u00fcler explizit zur Einsch\u00e4tzung der Selbstkonzepte und nicht der F\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler aufgefordert werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "In den wenigen Studien zu dieser Fragestellung (Marsh, Parker & Smith, 1983; Marsh et al., 1984) wurde nicht kontrolliert, welche F\u00e4cher die Lehrer in den betreffenden Klassen unterrichteten. Da in der Sekundarstufe kaum Lehrer sowohl Mathematik als auch Deutsch unterrichten, bestand das prim\u00e4re Ziel darin zu gew\u00e4hrleisten, dass zumindest die Art und Menge an Informationen \u00fcber die Sch\u00fcler f\u00fcr alle Lehrer so \u00e4hnlich wie m\u00f6glich war. Folglich wurden nur Mathematiklehrer befragt, die nicht auch noch Deutsch in einer Klasse unterrichteten. Allerdings ist wegen der im deutschen Schulsystem stattfindenden Zeugniskonferenzen davon auszugehen, dass die Mathematiklehrer zumindest auch grob die Deutschnoten ihrer Sch\u00fcler kennen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 47,
                        "end": 76,
                        "text": "(Marsh, Parker & Smith, 1983;",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 77,
                        "end": 96,
                        "text": "Marsh et al., 1984)",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "An der Untersuchung nahmen insgesamt N = 48 Mathematiklehrerinnen und -lehrer (33.3 % weiblich, Alter: M = 46.14 Jahre, SD = 8.01) mit ihren N = 1114 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern (55.9 % weiblich) im Alter von 12 bis 17 Jahren (M = 13.78, SD = 1.00) aus siebten bis neunten Klassen verschiedener Gymnasien Nordrhein-Westfalens teil. 15 der 48 Mathematiklehrer waren in den entsprechenden Klassen auch Klassenlehrer, 26 waren reine Fachlehrer, und sieben machten zu der Frage keine Angabe. Die Lehrer kannten die Sch\u00fcler im Mittel 1.30 Jahre (SD = 0.88). Eine Analyse, die die Unterrichtsjahre der Lehrer als moderierende Variable einbezog, zeigte keinen signifikanten Einfluss der Bekanntheitsdauer auf die Zusammenh\u00e4nge von Sch\u00fclerleistung und Einsch\u00e4tzung der Sch\u00fclerselbstkonzepte in den F\u00e4chern Mathematik und Deutsch. Das hei\u00dft, die Lehrer, die die Sch\u00fcler schon etwas l\u00e4nger kennen, scheinen die Noten der Sch\u00fcler in \u00e4hnlicher Weise f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung ihrer Selbstkonzepte heranzuziehen wie die Lehrer, die die Sch\u00fcler erst seit k\u00fcrzerer Zeit kennen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Vor Beginn der Untersuchung wurden die Schulleitungen der teilnehmenden Schulen ausf\u00fchrlich \u00fcber die Ziele und die Durchf\u00fchrung der Studie informiert. Mit Einverst\u00e4ndnis der Eltern wurden den Sch\u00fclern die Frageb\u00f6gen in einer Unterrichtsstunde vorgegeben. Die Lehrer nahmen ebenfalls die erforderlichen Einsch\u00e4tzungen vor.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "F\u00fcr Lehrer und Sch\u00fcler wurden unterschiedliche Frageb\u00f6gen konzipiert. Die Sch\u00fcler beantworteten zun\u00e4chst die Selbstkonzeptitems zu ihrem eigenen F\u00e4higkeitsbild. Anschlie\u00dfend nahmen sie die Einsch\u00e4tzungen des angenommenen F\u00e4higkeitsselbstbilds ihres jeweiligen Tischnachbarn vor. Damit sollte sichergestellt werden, dass die Sch\u00fcler ihre Einsch\u00e4tzung zu einem ihnen relativ gut bekannten Mitsch\u00fcler abgaben. Die Lehrer wurden gebeten, die Selbstkonzepte f\u00fcr jeden einzelnen ihrer Sch\u00fcler einzusch\u00e4tzen. Um die Frageb\u00f6gen der Lehrer und Sch\u00fcler sp\u00e4ter einander zuordnen zu k\u00f6nnen, gaben die Lehrer und die Mitsch\u00fcler f\u00fcr den jeweils eingesch\u00e4tzten Sch\u00fcler ein Codewort an, das aus vier festgelegten Buchstaben seines Vor-und Nachnamens bestand. Mit der gleichen Buchstabenkombination kennzeichneten auch die Sch\u00fcler ihre selbstbezogenen Frageb\u00f6gen. Wir erhielten somit f\u00fcr jeden Sch\u00fcler eine Selbstbeschreibung, eine Fremdeinsch\u00e4tzung seines Selbstbildes durch den Lehrer und eine Fremdeinsch\u00e4tzung seines Selbstbildes durch einen Klassenkameraden f\u00fcr die F\u00e4cher Mathematik und Deutsch.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Der Untersuchung lag die Selbstkonzept-Konzeption im Sinne Shavelsons et al. (1976) zugrunde, wonach das Selbstkonzept neben einer kognitiv-evaluativen auch eine affektiv-motivationale Komponente besitzt. Bei der Operationalisierung des Selbstkonzepts haben wir uns demnach an den Self Description Questionnaire von Marsh (1990c) angelehnt, in dem sowohl kognitive als auch motivationale Items ber\u00fccksichtigt werden.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 77,
                        "end": 83,
                        "text": "(1976)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 316,
                        "end": 329,
                        "text": "Marsh (1990c)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Die Selbstkonzeptskala, die die Sch\u00fcler f\u00fcr sich bzw. f\u00fcr ihren Tischnachbarn bearbeiteten, bestand aus jeweils elf Items (Itembeispiele: \u00abKein Mensch kann alles. F\u00fcr Mathematik (Deutsch) habe ich einfach keine Begabung\u00bb, \u00abIch freue mich auf den Mathematik(Deutsch)-Unterricht\u00bb). Alle Items waren f\u00fcr die F\u00e4cher Mathematik und Deutsch analog formuliert und boten jeweils 4 Antwortalternativen (1 = \u00abtrifft gar nicht zu\u00bb bis 4 = \u00abtrifft v\u00f6llig zu\u00bb). Die Reliabilit\u00e4t der Skala war f\u00fcr beide F\u00e4cher sowohl f\u00fcr die Selbst-als auch f\u00fcr die Fremdeinsch\u00e4tzung durch die Mitsch\u00fcler zufrieden stellend (f\u00fcr Mathematik: Selbsteinsch\u00e4tzung \u03b1 = .87, Fremdeinsch\u00e4tzung durch die Klassenkameraden \u03b1 = .90; f\u00fcr Deutsch: Selbsteinsch\u00e4tzung \u03b1 = .88, Fremdeinsch\u00e4tzung durch die Klassenkameraden \u03b1 = .87).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Da die Lehrer Angaben \u00fcber alle Sch\u00fcler ihrer Klasse machen sollten, wurden ihnen zur Einsch\u00e4tzung des schulfachbezogenen Selbstkonzepts jedes Sch\u00fclers aus erhebungs\u00f6konomischen Gr\u00fcnden nur zwei Items vorgelegt (\u00abDer Sch\u00fcler/die Sch\u00fclerin glaubt, in Mathematik (Deutsch) begabt zu sein\u00bb und \u00abDer Sch\u00fcler/die Sch\u00fclerin ist mathematisch (sprachlich) interessiert\u00bb). Die Korrelation zwischen diesen beiden Items war mit r = .67 f\u00fcr Mathematik und r = .65 f\u00fcr Deutsch hinreichend gro\u00df. Die Werte aller Selbstkonzeptitems wurden aufsummiert und zu einem Mittelwert verrechnet. Um klassenspezifische Einfl\u00fcsse bei der Einsch\u00e4tzung der Sch\u00fclerselbstkonzepte durch die Lehrer zu minimieren, wurde der Klassenmittelwert der Lehrereinsch\u00e4tzungen von der Lehrereinsch\u00e4tzung jedes einzelnen Sch\u00fclers subtrahiert. Somit erhielten wir f\u00fcr die Lehrereinsch\u00e4tzung jedes Sch\u00fclers einen am Klassenmittelwert zentrierten Differenzwert. Dieses Verfahren bringt allerdings den Nachteil mit sich, dass m\u00f6gliche reale Mittelwertsunterschiede zwischen den Klassen ausgeschaltet werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Als Leistungsma\u00dfe f\u00fcr die F\u00e4cher Mathematik und Deutsch wurden die Noten der Sch\u00fcler im jeweils letzten Zeugnis herangezogen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Sowohl die Zeugnisnoten als auch die Selbstkonzeptskala aus den Sch\u00fclerfrageb\u00f6gen wurden so kodiert, dass hohe Werte bessere Leistungen bzw. h\u00f6here Selbstkonzepte bedeuten.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Die Mittelwerte und Standardabweichungen s\u00e4mtlicher Skalen sowie die Korrelationen zwischen den Skalen sind in Tabelle 1 dargestellt. Da nicht f\u00fcr alle Sch\u00fcler Einsch\u00e4tzungen von Seiten der Zwischen den Durchschnittsnoten in Mathematik und Deutsch ergab sich statistisch kein Unterschied, t (1104) = .80, ns. Wie erwartet fand sich eine bedeutende positive Korrelation zwischen den Leistungen in den beiden F\u00e4chern, r = .44, p < .01. Deutlich geringer und sogar signifikant negativ war der Zusammenhang des verbalen und des mathematischen Selbstkonzepts der Sch\u00fcler, r = -.08, p < .01. Demgegen\u00fcber ergaben sich bei den Fremdeinsch\u00e4tzungen -sowohl bei denen der Lehrer als auch bei denen der Klassenkameraden -signifikant positive Korrelationen zwischen den fremdeingesch\u00e4tzten Sch\u00fclerselbstkonzepten (Lehrer: r = .36, p < .01; Mitsch\u00fcler: r = .37, p < .01). Die Korrelationen zwischen den Leistungen und den korrespondierenden Selbstkonzepten innerhalb der F\u00e4cher waren sowohl f\u00fcr die Einsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler (Mathematik: r = .46, p < .01; Deutsch: r = .39, p < .01) als auch f\u00fcr die Einsch\u00e4t-zungen der Lehrer (Mathematik: r = .60, p < .01; Deutsch: r = .44, p < .01) und der Mitsch\u00fcler (Mathematik: r = .54, p < .01; Deutsch: r = 46, p < .01) signifikant positiv. Unterschiede zwischen den drei untersuchten Gruppen zeigten sich dagegen hinsichtlich der Korrelationen zwischen den Leistungen in einer Dom\u00e4ne und den Selbstkonzepten in der jeweils anderen (divergenten) Dom\u00e4ne. W\u00e4hrend sich bei den Sch\u00fclern Korrelationen nahe Null ergaben (Mathematiknote -Deutschselbstkonzept: r = -.07, p < .05; Deutschnote -Mathematikselbstkonzept: r = .02, ns), lie\u00dfen sich bei den Fremdeinsch\u00e4tzungen durch die Lehrer und Mitsch\u00fcler deutlich positive Zusammenh\u00e4nge feststellen (Lehrer: r = .34, p < .01 bzw. r = .30, p < .01; Mitsch\u00fcler: r = .24, p < .01 bzw. r = .28, p < .01).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Deskriptive Statistiken",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "EQUATION",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [
                    {
                        "start": 0,
                        "end": 8,
                        "text": "EQUATION",
                        "ref_id": "EQREF",
                        "raw_str": "N M SD Reliabilit\u00e4t Produkt-Moment-Korrelationen (2) (3) (4) (5) (6) (7)",
                        "eq_num": "(8)"
                    }
                ],
                "section": "Deskriptive Statistiken",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Das Mathematik-Selbstkonzept der Sch\u00fcler konnte sowohl von den Lehrern als auch von den Mitsch\u00fclern relativ gut eingesch\u00e4tzt werden (r = .49 f\u00fcr die Lehrer, r = .52 f\u00fcr die Mitsch\u00fcler, beide p < .01), bez\u00fcglich des Deutsch-Selbstkonzepts fanden sich allerdings nur f\u00fcr die Mitsch\u00fcler bedeutsame \u00dcbereinstimmungen mit den Angaben der Sch\u00fcler (r = .37, p < .01). Erwartungsgem\u00e4\u00df waren die Einsch\u00e4tzungen der Deutschselbstkonzepte durch die Mathematiklehrer, die mit den Leistungen in Deutsch weniger vertraut waren, mit einer Korrelation von r = .10 (p < .01) deutlich schlechter.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Deskriptive Statistiken",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und Selbstkonzepten in Mathematik und Deutsch wurden getrennt f\u00fcr Sch\u00fcler, Mitsch\u00fcler und Lehrer Strukturgleichungsmodelle nach der Maximum-Likelihood-Methode (AMOS 4, Arbuckle, 1999) gerechnet. Die Noten in den beiden F\u00e4chern gingen jeweils als manifeste Variablen in die Analysen ein, die Selbstkonzepte werden durch jeweils zwei Indikatorvariablen ab- Selbsteinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler. In Abbildung 1 ist zun\u00e4chst das Pfadmodell f\u00fcr die von den Sch\u00fclern angegebenen Selbstkonzepte dargestellt. W\u00e4hrend der RMSEA mit .08 gerade noch akzeptabel ausfiel, deutet der TLI mit .99 auf einen sehr guten Fit hin. Erwartungsgem\u00e4\u00df zeigten sich die im I/E-Modell angenommenen Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und Selbstkonzepten. Man findet zum einen deutlich positive Pfade von der Zeugnisnote auf das entsprechende, fachbezogene Selbstkonzept (sowohl f\u00fcr den mathematischen als auch f\u00fcr den sprachlichen Bereich \u03b2 = .64), und zum anderen negative Pfade von der Leistung in einem Fach auf das Selbstkonzept im jeweils anderen Bereich. Der negative Effekt der Mathematiknote auf das verbale Selbstkonzept war mit einem Pfadkoeffizienten von \u03b2 = -.32 dabei st\u00e4rker als der Effekt der Deutschnote auf das mathematische Selbstkonzept (\u03b2 = -.18).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 222,
                        "end": 237,
                        "text": "Arbuckle, 1999)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Fremdeinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fclerselbstkonzepte durch die Lehrer. Das Pfadmodell mit den von den Lehrern eingesch\u00e4tzten Selbstkonzepten ist in Abbildung 2 dargestellt. Die Modellanpassung ist mit einem TLI = .99 und einem RMSEA = .06 sehr zufrieden stellend. Auch hier zeigten sich (\u00e4hnlich wie bei den Sch\u00fclern) deutlich positive Pfade von der Leistung auf das jeweils konvergente Selbstkonzept (\u03b2 = .71 f\u00fcr die mathematische Dom\u00e4ne, \u03b2 = .41 f\u00fcr die verbale Dom\u00e4ne). Entgegen den Annahmen, die das I/E-Modell f\u00fcr die Sch\u00fclerselbstkonzepte macht, fanden sich jedoch keine negativen divergenten Pfade. W\u00e4hrend der Effekt der Deutschnote auf das Mathematik-Selbstkonzept unbedeutend blieb (\u03b2 = .03), \u00fcbte die Mathematiknote auf das eingesch\u00e4tzte Deutschselbstkonzept sogar einen signifikant positiven Einfluss aus (\u03b2 = .27). Hypothesenkonform zeigte sich bei den Mathematiklehrern insgesamt ein deutlich st\u00e4rkerer Einfluss von der Mathematiknote auf die Einsch\u00e4tzung der fachbezogenen Selbstkonzepte als von der Deutschnote.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Fremdeinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fclerselbstkonzepte durch die Mitsch\u00fcler. Bei den Analysen f\u00fcr die Mitsch\u00fcler (siehe Abbildung 3) zeigte sich ein \u00e4hnliches Muster wie bei den Lehrern. Die Fit-Indizes weisen zun\u00e4chst auf eine sehr gute Modellanpassung hin (TLI = 1.00; RMSEA = .03). Auch hier zeigten sich positive Effekte der Leistungen auf das jeweils fachbezogene Selbstkonzept (in Mathematik: \u03b2 = .62; in Deutsch: \u03b2 = .61), die divergenten Pfade erhielten jedoch keine negativen Koeffizienten. Im Gegensatz zu den Analysen f\u00fcr die Mathe- ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse der Pfadanalysen",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Ziel dieser Studie war es zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die im I/E-Modell angenommenen Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistung und Selbstkonzept in verschiedenen Dom\u00e4nen nur f\u00fcr die Selbstbeschreibungen von Sch\u00fclern G\u00fcltigkeit haben, oder ob sie sich auch aus der Fremdperspektive von Lehrern und Klassenkameraden zeigen. Beim Vergleich der Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzungen ergab sich zun\u00e4chst, dass die Sch\u00fcler h\u00f6here Selbstkonzepte sowohl im mathematischen als auch im verbalen Bereich angaben, als die Lehrer und Mitsch\u00fcler vermuteten. Sch\u00fcler sehen ihre eigenen F\u00e4higkeiten also positiver, als es sowohl von Lehrern als auch von Mitsch\u00fclern angenommen wird. Dieses Muster kann mit dem so genannten \u00abself-serving bias\u00bb erkl\u00e4rt werden, der Tendenz, den eigenen Selbstwert zu sch\u00fctzen bzw. zu erh\u00f6hen, indem die eigene F\u00e4higkeit st\u00e4rker zur Erkl\u00e4rung von Erfolgen als von Misserfolgen herangezogen wird (M\u00f6ller & Jerusalem, 1997) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 882,
                        "end": 908,
                        "text": "(M\u00f6ller & Jerusalem, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Hinsichtlich des externalen Bezugsrahmens, also innerhalb der F\u00e4cher fanden sich \u00e4hnliche Effekte bei den Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzungen. Sowohl f\u00fcr die Sch\u00fcler als auch f\u00fcr die Lehrer und die Mitsch\u00fcler zeigten sich starke positive Einfl\u00fcsse von der Note in einem Fach auf das korrespondierende Selbstkonzept. Die Bedeutung sozialer Vergleichsprozesse wurde somit erneut sichtbar. Der bedeutsame Pfad von der Deutschnote auf das eingesch\u00e4tzte Deutschselbstkonzept durch die Lehrer st\u00fctzt zudem die Annahme, dass die Mathematiklehrer auch Kenntnis \u00fcber die Deutschnote besitzen und nicht allein von der Mathematikleistung auf das Deutschselbstkonzept schlie\u00dfen. Weitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Annahme lieferte eine zus\u00e4tzliche Analyse, in der die Einsch\u00e4tzungen der Mathematiklehrer, die auch Klassenlehrer waren und daher mit den Deutschnoten ihrer Sch\u00fcler vertraut sein d\u00fcrften, mit den Einsch\u00e4tzungen der reinen Fachlehrer verglichen wurden. Es ergaben sich dabei keine signifikanten Unterschiede zwischen den Modellen f\u00fcr die beiden Lehrergruppen, so dass davon auszugehen ist, dass auch die Fachlehrer \u00fcber die Deutschnoten informiert sein m\u00fcssten.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Hinsichtlich des internalen Bezugsrahmens, also zwischen den F\u00e4chern, unterschieden sich die Zusammenh\u00e4nge der Leistungen und Selbstkonzepte allerdings deutlich in Abh\u00e4ngigkeit von der Beurteilerperspektive. Bei der Selbstbeschreibung der Sch\u00fcler fanden sich erwartungsgem\u00e4\u00df die postulierten Effekte dimensionaler Vergleiche: Die Leistungen in Mathematik bzw. Deutsch wirkten sich negativ auf das Selbstkonzept in der jeweils divergenten Dom\u00e4ne aus. Wenn man statt der Selbstbeschreibung der Sch\u00fcler jedoch die fremdeingesch\u00e4tzten Selbstkonzepte der Sch\u00fcler durch Lehrer bzw. Mitsch\u00fcler heranzieht, blieben diese kontrastierenden Effekte zwischen den F\u00e4chern aus. Bei den Lehrern zeigte sich hingegen sogar ein positiver Effekt der Leistung in dem von ihnen unterrichteten Fach Mathematik auf das eingesch\u00e4tzte Selbstkonzept in Deutsch: Sch\u00fclern, die in Mathematik gut (schwach) sind, wurde auch in Deutsch ein positives (negatives) F\u00e4higkeitsselbstbild attestiert.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "W\u00e4hrend der Entwicklung selbstbezogener F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen sowohl soziale als auch dimensionale Vergleiche zugrunde liegen, ergibt sich auch in dieser Untersuchung der Befund, dass dimensionale Vergleiche vernachl\u00e4ssigt zu werden scheinen, wenn das Selbstkonzept einer anderen Person eingesch\u00e4tzt werden soll. Es bleibt zu diskutieren, welche Faktoren daf\u00fcr verantwortlich sind, dass der internale Bezugsrahmen offenbar nur f\u00fcr die Selbstbeschreibung bedeutend ist, f\u00fcr die Fremdbeschreibung jedoch vor allem der externale Bezugsrahmen verwendet Zur Einsch\u00e4tzung anderer Personen dagegen werden eher leicht zug\u00e4ngliche Informationen genutzt, solange sie f\u00fcr die Beurteilung hinreichend sind. Dieses Vorgehen erscheint durchaus sinnvoll, da der soziale Vergleich allein bereits eine recht zufrieden stellende Sch\u00e4tzung zul\u00e4sst. Zudem steht bei der Bewertung Anderer h\u00e4ufig das Motiv im Vordergrund, diese innerhalb einer gr\u00f6\u00dferen Gruppe einzuordnen, um Hinweise auf m\u00f6gliche Funktionen oder Rollen der verschiedenen Personen zu erhalten (z. B. \u00abWer kann mir am besten in Mathematik helfen?\u00bb, \u00abWelcher Sch\u00fcler braucht eine besondere F\u00f6rderung?\u00bb).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Durch die zus\u00e4tzliche Ber\u00fccksichtigung dimensionaler Vergleiche w\u00e4re allerdings eine noch deutlich genauere Einsch\u00e4tzung der F\u00e4higkeitsbilder m\u00f6glich. Aufgrund der Kenntnis dimensionaler Vergleichsprozesse lie\u00dfe sich f\u00fcr Lehrer und Mitsch\u00fcler nachvollziehen, dass ein Sch\u00fcler auch bei einer im sozialen Vergleich eher guten Leistung nur ein m\u00e4\u00dfiges Selbstkonzept ausbilden kann, wenn er seine Leistung in diesem Bereich mit einer noch besseren Leistung in einem anderen Bereich vergleicht. Somit w\u00e4re dann beispielsweise auch verst\u00e4ndlich, warum \u00fcberdurchschnittliche Sch\u00fcler nicht in allen Bereichen auch hohe F\u00e4higkeits\u00fcberzeugungen entwickeln (s. Plucker & Stocking (2001) in ihrer Studie mit Hochbegabten). Andererseits kann das Selbstkonzept bei einem Vergleich mit einer schlechteren Leistung in einem anderen Bereich auch eine Aufwertung erfahren, so dass z. B. Sondersch\u00fcler in einigen Be-reichen h\u00f6here Selbstkonzepte ausbilden, als es aufgrund ihrer Leistung zu erwarten w\u00e4re .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 650,
                        "end": 675,
                        "text": "Plucker & Stocking (2001)",
                        "ref_id": "BIBREF40"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Der positive Effekt von der Mathematiknote auf das von den Lehrern eingesch\u00e4tzte Deutschselbstkonzept weist darauf hin, dass die Lehrer aufgrund einer guten oder schlechten Mathematiknote auf ein entsprechend \u00e4hnlich gutes oder schlechtes Selbstkonzept im verbalen Bereich schlie\u00dfen. Somit scheinen sie ihr Unterrichtsfach auch f\u00fcr das Sch\u00fclerselbstkonzept in der verbalen Dom\u00e4ne f\u00fcr diagnostisch relevant zu halten. Da in dieser Studie lediglich Mathematiklehrer untersucht wurden, m\u00fcsste man in weiteren Untersuchungen Deutschlehrer einbeziehen, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob der in dieser Studie bei den Lehrern gefundene st\u00e4rkere Einfluss der Mathematiknote im Vergleich zum Einfluss der Deutschnote auf die selegierte Stichprobe der Mathematiklehrer zur\u00fcckzuf\u00fchren ist oder ob Mathematik aus Sicht auch anderer Lehrer das Fach mit der h\u00f6heren Diagnostizit\u00e4t (Hannover, 2001 ) f\u00fcr die kognitive Leistungsf\u00e4higkeit darstellt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 854,
                        "end": 869,
                        "text": "(Hannover, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Zus\u00e4tzlich sollte daher erfasst werden, wie Lehrer die Diagnostizit\u00e4t einzelner F\u00e4cher einsch\u00e4tzen. Dabei k\u00f6nnte es durchaus Unterschiede zwischen den verschiedenen Fachlehrern geben. Man k\u00f6nnte erwarten, dass den mathematisch-naturwissenschaftlichen F\u00e4chern insgesamt eine h\u00f6here Diagnostizit\u00e4t auch f\u00fcr die Begabung in anderen F\u00e4chern als den geisteswissenschaftlichen F\u00e4chern zugeschrieben wird, da das mit Mathematik st\u00e4rker assoziierte logische Denken gemeinhin als der wichtigste Faktor f\u00fcr die kognitive Leistungsf\u00e4higkeit angesehen wird. Andererseits k\u00f6nnte diese Ansicht nicht von allen Fachlehrern in gleichem Ma\u00dfe geteilt werden. Dann w\u00e4re zu vermuten, dass die einzelnen Lehrer ihre eigenen Unterrichtsf\u00e4cher f\u00fcr wichtiger und diagnostischer erachten als andere F\u00e4cher. F\u00fcr jede Gruppe von Fachlehrern m\u00fcsste man folglich einen bias zugunsten ihres jeweiligen Faches finden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Weiterhin ist zu \u00fcberlegen, ob dieser positive Effekt von der Mathematikleistung auf das Deutschselbstkonzept, der bei den Lehrern unserer Stichprobe beobachtet wurde, st\u00e4rker ist, wenn man statt Mathematik und Deutsch F\u00e4cher betrachtet, die sich \u00e4hnlicher sind, wie z. B. zwei naturwissenschaftliche oder zwei sprachliche F\u00e4cher. Neuere Studien zum I/E-Modell (Dickh\u00e4user, 2003; Streblow, 2004) , in denen allerdings nur die Selbsteinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler erhoben wurden, bezogen neben Mathematik und Deutsch noch weitere F\u00e4cher mit ein. Zwischen dem naturwissenschaftlichen Bereich (Mathe und Physik) und dem sprachlichen Bereich (Deutsch und Englisch) konnten die typischen, negativen Effekte dimensionaler Vergleiche gefunden werden; innerhalb der Bereiche dagegen zeigten sich positive oder unbedeutende Effekte.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 361,
                        "end": 379,
                        "text": "(Dickh\u00e4user, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 380,
                        "end": 395,
                        "text": "Streblow, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF52"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Die St\u00e4rke von Kontrasteffekten kann davon abh\u00e4ngen, welche subjektiven Annahmen Personen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge von Begabungen in verschiedenen F\u00e4chern besitzen. Geht eine Person beispielsweise davon aus, dass Begabung dom\u00e4nenspezifisch ist, dass jemand also entweder mathematisch oder sprachlich begabt ist, sollten Kontrasteffekte zwischen den Selbstkonzepten in diesen F\u00e4chern zu finden sein. Wird jedoch vermutet, dass die Personen, die mathematisch begabt sind, auch hohe F\u00e4higkeiten im sprachlichen Bereich aufweisen, sollten diese Kontrasteffekte reduziert werden. Entsprechende Zusammenh\u00e4nge konnten bereits in einer Studie von M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow und Kauffmann (2002) f\u00fcr Sch\u00fcler-Selbsteinsch\u00e4tzungen demonstriert werden. Interessant w\u00e4re nun, zus\u00e4tzlich die Begabungs\u00fcberzeugung der Lehrer zu erheben, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diese Variable bei Lehrern den gleichen moderierenden Einfluss aus\u00fcbt und ob sich die Begabungs\u00fcberzeugungen der Lehrer in bedeutsamer Weise von denen der Sch\u00fcler unterscheiden. Ausgehend von der in dieser Studie beobachteten positiven Korrelation zwischen dem fremdeingesch\u00e4tzten Mathematik-und Deutschselbstkonzept k\u00f6nnte man vermuten, dass die Lehrer (richtigerweise) eher positive Zusammenh\u00e4nge zwischen mathematischer und sprachlicher Begabung annehmen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 637,
                        "end": 684,
                        "text": "M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow und Kauffmann (2002)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "An dieser Stelle soll noch auf das generelle Problem der Validit\u00e4t fremdeingesch\u00e4tzter Selbstkonzepte hingewiesen werden. Werden von Seiten der Beobachter wirklich die vermuteten F\u00e4higkeitsselbstbilder der Sch\u00fcler erfasst, oder lediglich die Annahmen \u00fcber ihre tats\u00e4chlichen F\u00e4higkeiten? In weiteren Untersuchungen sollten sowohl die Einsch\u00e4tzungen der F\u00e4higkeiten als auch der Selbstkonzepte erfragt werden, um Hinweise darauf zu erhalten, ob und inwieweit zwischen diesen beiden Konzepten differenziert wird. Eine geeignete Untersuchungsmethode stellen dabei m\u00f6glicherweise Interviewstudien dar.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Zudem ist es im Rahmen weiterer Forschungsarbeiten erforderlich, die vorliegenden Befunde durch introspektive Studien zu untermauern, um zus\u00e4tzliche Hinweise auf die Bedeutung der vermuteten Prozesse zu erhalten. Dar\u00fcber hinaus gilt es, potenzielle Moderatoren f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge von Leistung und Selbstkonzept wie bestimmte F\u00e4chermerkmale oder subjektive Theorien experimentell zu variieren. Dabei sollten auch unterschiedliche F\u00e4cherkombinationen in den Untersuchungen ber\u00fccksichtigt werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Abschlie\u00dfend sollen hier Implikationen f\u00fcr die Praxis aufgezeigt werden. Eine Konsequenz aus den vorliegenden Ergebnissen w\u00e4re, Lehrern bewusst zu machen, dass es f\u00fcr den Umgang mit den Sch\u00fclern wichtig ist, auch deren F\u00e4higkeitsselbstbilder zu kennen. Da Lehrer aber nicht immer die M\u00f6glichkeit haben, die Selbstkonzepte aller ihrer Sch\u00fcler \u00fcber direkte Gespr\u00e4che zu ermitteln, erscheint es sinnvoll, ihnen die generellen Prozesse der Selbstkonzeptgenese aufzuzeigen. So sollte z. B. vermittelt werden, dass die Sch\u00fcler zur Ausbildung ihrer F\u00e4higkeitsselbstbilder vor allem soziale, aber auch dimensionale Vergleichsinformationen heranziehen. Dimensionale Vergleiche tragen dazu bei, dass die Selbstbilder nicht in der H\u00f6he ausgepr\u00e4gt sind, die aufgrund der entsprechenden Leistungen zu erwarten w\u00e4re. Demzufolge sollte Lehrern nahe gelegt werden, bei der Einsch\u00e4tzung von Sch\u00fclerselbstkonzepten neben sozialen auch dimensionale Vergleiche zu ber\u00fccksichtigen, da eine gute Kenntnis der Sch\u00fclerselbstkonzepte Lehrern einen besseren Umgang mit den Sch\u00fclern erm\u00f6glicht, der sich beispielsweise in effektiveren Strategien zur Motivierung der Sch\u00fcler oder in gezielterem Abbau von Schul\u00e4ngsten ausdr\u00fccken kann. So kann es auch bei der Gestaltung des Unterrichts, wie z. B. bei der Aufgabendifferenzierung n\u00fctzlich sein, wenn Lehrer sich nicht nur an dem objektiven Leistungsstand der Sch\u00fcler orientieren, sondern auch ber\u00fccksichtigen, wie die Sch\u00fcler selbst ihre F\u00e4higkeiten einsch\u00e4tzen. Nach dem Risiko-Wahl-Modell von Atkinson (1957) etwa sollte ein dem Sch\u00fcler angemessenes Anspruchsniveau gew\u00e4hlt werden, um eine hohe Leistungsmotivation zu erreichen. In \u00e4hnlicher Weise betont das Selbstwertungsmodell von Heckhausen (1989) die positiven Auswirkungen ad\u00e4quater Anspruchsniveaus. Wichtig ist dabei, dass das Anspruchsniveau des Sch\u00fclers sich auch auf seine eigene subjektive F\u00e4higkeitsein-sch\u00e4tzung bezieht und nicht ausschlie\u00dflich auf die F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzung durch einen externen Beobachter. Wenn einem Sch\u00fcler beispielsweise eine Aufgabe vorgelegt wird, die zwar seinem F\u00e4higkeitsniveau entspricht, die ihm aber aufgrund seiner verzerrten, zu geringen Selbsteinsch\u00e4tzung zu schwierig erscheint, wird er sie m\u00f6glicherweise gar nicht erst zu bearbeiten versuchen. Die Kenntnis des Sch\u00fclerselbstkonzepts kann dem Lehrer in dieser Situation dazu dienen, f\u00fcr den Sch\u00fcler zun\u00e4chst etwas leichtere, seinem F\u00e4higkeitsselbstbild entsprechende Aufgaben auszuw\u00e4hlen, wodurch das Selbstkonzept des Sch\u00fclers verbessert werden sollte. Damit einhergehend kann der Lehrer die Aufgabenschwierigkeit allm\u00e4hlich steigern und schlie\u00dflich dem Sch\u00fcler seiner F\u00e4higkeit angemessene Aufgaben vorgeben, was idealer Weise zu einer realistischen Selbsteinsch\u00e4tzung des Sch\u00fclers f\u00fchren sollte.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1707,
                        "end": 1724,
                        "text": "Heckhausen (1989)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Einschr\u00e4nkend ist jedoch anzumerken, dass die Ber\u00fccksichtigung der Sch\u00fclerselbstkonzepte durch den Lehrer im Fall krasser \u00dcber-oder Untersch\u00e4tzungen eigener F\u00e4higkeiten auch problematisch sein kann. Bei \u00e4u\u00dferst invaliden Selbsteinsch\u00e4tzungen w\u00e4re es demnach w\u00fcnschenswert, wenn Lehrer diese erkennen und Sch\u00fclern zu valideren Selbstbildern verhelfen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "ZfPP 18 (3/4) 2004, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652.18.34.157 -Saturday, August 14, 2021 9:15:43 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Motivational determinants of risktaking behavior",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Atkinson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1957,
                "venue": "Psychological Review",
                "volume": "64",
                "issue": "",
                "pages": "359--372",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Atkinson, J. W. (1957). Motivational determinants of risk- taking behavior. Psychological Review, 64, 359-372.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Amos, Version 4.01. Chicago: SmallWaters Corporation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Arbuckle",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Arbuckle, J. L. (1999). Amos, Version 4.01. Chicago: SmallWaters Corporation.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic selfefficacy and frame-specific academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Bong",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "90",
                "issue": "",
                "pages": "102--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bong, M. (1998). Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self- efficacy and frame-specific academic self-concepts. Journal of Educational Psychology, 90, 102-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Academic self-concept: Its structure, measurement, and relation to academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Handbook of self-concept",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "287--316",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Byrne, B. M. (1996). Academic self-concept: Its structure, measurement, and relation to academic achievement. In B. A. Bracken (Ed.), Handbook of self-concept (pp. 287-316). New York: Wiley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Incorporating parent perceptions: A replication and extension study of the internal-external frame of reference model of self-concept development",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "Y"
                        ],
                        "last": "Dai",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Journal of Adolescent Research",
                "volume": "17",
                "issue": "",
                "pages": "617--645",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dai, D. Y. (2002). Incorporating parent perceptions: A replication and extension study of the internal-external frame of reference model of self-concept development. Journal of Adolescent Research, 17, 617-645.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "\u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "200--207",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. (2003). \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Mo- dells des internal/external frame of reference. Zeit- schrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 35, 200-207.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Wahrgenommene Lehrereinsch\u00e4tzungen und das F\u00e4higkeitsselbstkonzept von Jungen und M\u00e4dchen in der Grundschule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Stiensmeier-Pelster",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Psychologie in Erziehung und Unterricht",
                "volume": "50",
                "issue": "",
                "pages": "182--190",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. & Stiensmeier-Pelster, J. (2003). Wahrge- nommene Lehrereinsch\u00e4tzungen und das F\u00e4higkeits- selbstkonzept von Jungen und M\u00e4dchen in der Grund- schule. Psychologie in Erziehung und Unterricht, 50, 182-190.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwi- schen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsy- chologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "A theory of social comparison processes",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Festinger",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1954,
                "venue": "Human Relations",
                "volume": "7",
                "issue": "",
                "pages": "117--140",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Festinger, L. (1954). A theory of social comparison pro- cesses. Human Relations, 7, 117-140.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "The influence of the image of mathematics and the natural science on the development of interest and performance in schools",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Hannover",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Paper presented at the 9th European Conference of the European Association for Research on Learning and Instruction (EARLI)",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hannover, B. (2001, August). The influence of the image of mathematics and the natural science on the devel- opment of interest and performance in schools. Paper presented at the 9th European Conference of the Euro- pean Association for Research on Learning and In- struction (EARLI), Fribourg, Switzerland.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Motivation und Handeln",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Heckhausen",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Heckhausen, H. (1989). Motivation und Handeln. Berlin: Springer-Verlag.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Development of self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1994,
                "venue": "International encyclopedia of education",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "5390--5394",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. (1994). Development of self-concept. In T. Hus\u00e9n & T. N. Postlethwaite (Eds.), International en- cyclopedia of education (2nd ed., Vol. 9, pp. 5390- 5394). Oxford: Pergamon.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longitudinal study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "A G"
                        ],
                        "last": "Van Aken",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "87",
                "issue": "",
                "pages": "624--637",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. & van Aken, M. A. G. (1995). The causal or- dering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longitudinal study. Journal of Educational Psychology, 87, 624-637.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des Internal/External Frame of Reference",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Klemmert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "128--134",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Klemmert, H., M\u00f6ller, J. & Baumert, J. (1999). Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des Internal/External Frame of Reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 13, 128-134.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Selbstbezogene F\u00e4higkeitskognitionen im Kontext Schule: Die Rolle unterschiedlicher Referenzrahmen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "R. Silbereisen (Hrsg.), Bericht zum 42. Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychologie in Jena",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "380--390",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O. & M\u00f6ller, J. (2001). Selbstbezogene F\u00e4hig- keitskognitionen im Kontext Schule: Die Rolle unter- schiedlicher Referenzrahmen. In R. Silbereisen (Hrsg.), Bericht zum 42. Kongress der Deutschen Ge- sellschaft f\u00fcr Psychologie in Jena (S. 380-390). G\u00f6t- tingen: Hogrefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Selbstkonzept und Leistung -Dynamik ihres Zusammenspiels: Literatur\u00fcberblick",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Krapp",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Entwicklung im Grundschulalter",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "325--339",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Krapp, A. (1997). Selbstkonzept und Leistung -Dynamik ihres Zusammenspiels: Literatur\u00fcberblick. In F. E. Weinert & A. Helmke (Hrsg.), Entwicklung im Grund- schulalter (S. 325-339). Weinheim: Beltz.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "The dynamic self-concept: A social psychological perspective",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Markus",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Wurf",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "Annual Review of Psychology",
                "volume": "38",
                "issue": "",
                "pages": "299--337",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Markus, H. & Wurf, E. (1987). The dynamic self-concept: A social psychological perspective. Annual Review of Psychology, 38, 299-337.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model. American Educational Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "A multidimensional, hierarchical model of self-concept: Theoretical and empirical justification",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Educational Psychology Review",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "77--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. (1990a). A multidimensional, hierarchical mo- del of self-concept: Theoretical and empirical justifica- tion. Educational Psychology Review, 2, 77-172.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and English self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "107--116",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990b). Influences of internal and external frames of reference on the formation of math and Eng- lish self-concepts. Journal of Educational Psychology, 82, 107-116.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Self Description Questionnaire",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990c). Self Description Questionnaire, II. San Antonio, TX: Psychological Corporation.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Do we see ourselves as others infer: A comparison of self-other agreement on multiple dimensions of self-concept from two continents",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "Australian Journal of Psychology",
                "volume": "45",
                "issue": "",
                "pages": "49--58",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Byrne, B. M. (1993). Do we see ourselves as others infer: A comparison of self-other agreement on multiple dimensions of self-concept from two con- tinents. Australian Journal of Psychology, 45, 49-58.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "A multifaceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1988,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "80",
                "issue": "",
                "pages": "366--380",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Byrne, B. M. & Shavelson, R. J. (1988). A multifaceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement. Journal of Educational Psychology, 80, 366-380.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Self-other agreement on multiple dimensions of preadolescent self-concept: Inferences by teacher, mothers, and fathers",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "83",
                "issue": "",
                "pages": "393--404",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. (1991). Self-other agreement on multiple dimensions of preadolescent self-concept: Inferences by teacher, mothers, and fathers. Journal of Educational Psychology, 83, 393-404.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Theoretical perspectives on the structure of self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Hattie",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Handbook of self-concept",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "38--90",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Hattie, J. (1996). Theoretical perspectives on the structure of self-concept. In B. A. Bracken (Ed.), Handbook of self-concept (pp. 38-90). New York: Wi- ley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Preadolescent self-concept: Its relation to self-concept as inferred by teachers and to academic ability",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Parker",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1983,
                "venue": "British Journal of Educational Psychology",
                "volume": "53",
                "issue": "",
                "pages": "60--78",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Parker, J. & Smith, I. D. (1983). Preadoles- cent self-concept: Its relation to self-concept as in- ferred by teachers and to academic ability. British Journal of Educational Psychology, 53, 60-78.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Self-other agreement and self-other differences on multidimensional self-concept ratings",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Richards",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Australian Journal of Psychology",
                "volume": "42",
                "issue": "",
                "pages": "31--45",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Richards, G. E. (1990). Self-other agree- ment and self-other differences on multidimensional self-concept ratings. Australian Journal of Psychology, 42, 31-45.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Self-concept: Its multifaceted, hierarchical structure",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1985,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "107--125",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Shavelson, R. J. (1985). Self-concept: Its multifaceted, hierarchical structure. Educational Psy- chologist, 20, 107-125.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Multitrait and multimethod analyses of the Self-Description Questionnaires: Student-teacher agreement on multidimensional ratings of student self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Barnes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1983,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "333--357",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Smith, I. A. & Barnes, J. (1983). Multitrait and multimethod analyses of the Self-Description Questionnaires: Student-teacher agreement on multi- dimensional ratings of student self-concept. American Educational Research Journal, 20, 333-357.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Multidimensional self concepts: Relations with inferred selfconcepts and academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Barnes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "Australian Journal of Psychology",
                "volume": "36",
                "issue": "",
                "pages": "367--386",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Smith, I. D. & Barnes, J. (1984). Multidi- mensional self concepts: Relations with inferred self- concepts and academic achievement. Australian Jour- nal of Psychology, 36, 367-386.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "Multidimensional self-concepts: Relations with sex and academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Barnes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1985,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "77",
                "issue": "",
                "pages": "581--596",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Smith, I. D. & Barnes, J. (1985). Multidi- mensional self-concepts: Relations with sex and aca- demic achievement. Journal of Educational Psychol- ogy, 77, 581-596.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "Self-concept: Reliability, dimensionality, validity, and the measurement of change",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "I",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Smith",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Barnes",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Butler",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1983,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "75",
                "issue": "",
                "pages": "772--790",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Smith, I. D., Barnes, J. & Butler, S. (1983). Self-concept: Reliability, dimensionality, validity, and the measurement of change. Journal of Educational Psychology, 75, 772-790.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Subjectspecific components of academic self-concept and self-efficacy",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Walker",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Debus",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Contemporary Educational Psychology",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "331--345",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Walker, R. & Debus, R. (1991). Subject- specific components of academic self-concept and self-efficacy. Contemporary Educational Psychology, 16, 331-345.",
                "links": null
            },
            "BIBREF33": {
                "ref_id": "b33",
                "title": "Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche auf F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und die Zufriedenheit mit der Leistung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "47",
                "issue": "",
                "pages": "67--71",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. (2000). Effekte dimensionaler und sozialer Ver- gleiche auf F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und die Zufrie- denheit mit der Leistung. Zeitschrift f\u00fcr Experimentel- le Psychologie, 47, 67-71.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "Attributionsforschung in der Schule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Jerusalem",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "11",
                "issue": "",
                "pages": "151--166",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & Jerusalem, M. (1997). Attributionsforschung in der Schule. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psycholo- gie, 11, 151-166.",
                "links": null
            },
            "BIBREF35": {
                "ref_id": "b35",
                "title": "Dimensional comparisons: An experimental approach to the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001a). Dimensional compari- sons: An experimental approach to the internal/exter- nal frame of reference model. Journal of Educational Psychology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF36": {
                "ref_id": "b36",
                "title": "Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contemporary Educational Psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "277--287",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001b). Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contem- porary Educational Psychology, 26, 277-287.",
                "links": null
            },
            "BIBREF37": {
                "ref_id": "b37",
                "title": "Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychologische Rundschau",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "19--27",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2004). Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche. Psychologische Rundschau, 55, 19-27.",
                "links": null
            },
            "BIBREF38": {
                "ref_id": "b38",
                "title": "Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des fachbezogenen Selbstkonzepts der Begabung. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Kauffmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "87--97",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., Streblow, L. & Kauffmann, J. (2002). Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des fachbezogenen Selbstkonzepts der Begabung. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 16, 87-97.",
                "links": null
            },
            "BIBREF39": {
                "ref_id": "b39",
                "title": "Leistung und Selbstkonzept von lernbehinderten Sch\u00fclern. Heilp\u00e4dagogische Forschung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "28",
                "issue": "",
                "pages": "132--139",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Streblow, L. & Pohlmann, B. (2002). Leistung und Selbstkonzept von lernbehinderten Sch\u00fclern. Heil- p\u00e4dagogische Forschung, 28, 132-139.",
                "links": null
            },
            "BIBREF40": {
                "ref_id": "b40",
                "title": "Looking outside and inside self-concept development of gifted adolescents",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Plucker",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "V",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Stocking",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Exceptional Children",
                "volume": "67",
                "issue": "",
                "pages": "535--548",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Plucker, J. & Stocking, V. B. (2001). Looking outside and inside self-concept development of gifted adolescents. Exceptional Children, 67, 535-548.",
                "links": null
            },
            "BIBREF41": {
                "ref_id": "b41",
                "title": "Konsequenzen dimensionaler Vergleiche. M\u00fcnster: Waxmann",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pohlmann, B. (in Druck). Konsequenzen dimensionaler Vergleiche. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF42": {
                "ref_id": "b42",
                "title": "Inviting school success",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Purkey",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1978,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Purkey, W. W. (1978). Inviting school success. Belmont, CA: Wadsworth.",
                "links": null
            },
            "BIBREF43": {
                "ref_id": "b43",
                "title": "The sounds and sights of intelligence: A lens model channel analysis",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Reynolds",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Gifford",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Personality and Social Psychology Bulletin",
                "volume": "27",
                "issue": "",
                "pages": "187--200",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Reynolds, D. J. & Gifford, R. (2001). The sounds and sights of intelligence: A lens model channel analysis. Personality and Social Psychology Bulletin, 27, 187-200.",
                "links": null
            },
            "BIBREF44": {
                "ref_id": "b44",
                "title": "Self-concept: Validation of construct interpretations",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Hubner",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Stanton",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1976,
                "venue": "Review of Educational Research",
                "volume": "46",
                "issue": "",
                "pages": "407--441",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Shavelson, R. J., Hubner, J. J. & Stanton, G. C. (1976). Self-concept: Validation of construct interpretations. Review of Educational Research, 46, 407-441.",
                "links": null
            },
            "BIBREF45": {
                "ref_id": "b45",
                "title": "On the structure of self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "Anxiety and cognitions",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "305--330",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Shavelson, R. J. & Marsh, H. W. (1986). On the structure of self-concept. In R. Schwarzer (Ed.), Anxiety and cognitions (pp. 305-330). Hillsdale, NJ: Erlbaum.",
                "links": null
            },
            "BIBREF46": {
                "ref_id": "b46",
                "title": "Symbolic interactionists view of self-concept: Through the looking-glass darkly",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Shrauger",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Schoenemann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1979,
                "venue": "Psychological Bulletin",
                "volume": "86",
                "issue": "",
                "pages": "549--573",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Shrauger, J. S. & Schoenemann, T. J. (1979). Symbolic interactionists view of self-concept: Through the look- ing-glass darkly. Psychological Bulletin, 86, 549-573.",
                "links": null
            },
            "BIBREF47": {
                "ref_id": "b47",
                "title": "Math, verbal, and general academic self-concept: The internal/external frame of reference model and gender differences in selfconcept structure",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "546--554",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1990). Math, verbal, and general academic self-concept: The internal/external frame of reference model and gender differences in self- concept structure. Journal of Educational Psychology, 82, 546-554.",
                "links": null
            },
            "BIBREF48": {
                "ref_id": "b48",
                "title": "Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Journal of Early Adolescence",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "267--279",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1992). Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the inter- nal/external frame of reference model. Journal of Ear- ly Adolescence, 12, 267-279.",
                "links": null
            },
            "BIBREF49": {
                "ref_id": "b49",
                "title": "A test of the internal/external frame of reference model at different levels of math and verbal self-perception",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "161--184",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1995). A test of the inter- nal/external frame of reference model at different le- vels of math and verbal self-perception. American Educational Research Journal, 35, 161-184.",
                "links": null
            },
            "BIBREF50": {
                "ref_id": "b50",
                "title": "The self-concept: Mini, maxi, multi? Paper presented at the Annual Meeting of the American Educational Research Association",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Soares",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Soares",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1977,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Soares, L. M. & Soares, A. T. (1977, April). The self-con- cept: Mini, maxi, multi? Paper presented at the Annual Meeting of the American Educational Research Asso- ciation, New York.",
                "links": null
            },
            "BIBREF51": {
                "ref_id": "b51",
                "title": "Convergence and discrimination in academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Soares",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Soares",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1982,
                "venue": "International Association of Applied Psychology",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Soares, L. M. & Soares, A. T. (1982, July). Convergence and discrimination in academic self-concepts. Paper presented at the 20th Congress of the International As- sociation of Applied Psychology, Edinburgh, Scotland.",
                "links": null
            },
            "BIBREF52": {
                "ref_id": "b52",
                "title": "Bezugsrahmen und Selbstkonzeptgenese",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Streblow, L. (2004). Bezugsrahmen und Selbstkonzeptge- nese. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF53": {
                "ref_id": "b53",
                "title": "The internal/external frame of reference in adolescents' math and verbal self-concepts: A generalization study. Contemporary Educational Psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "P"
                        ],
                        "last": "Tay",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Licht",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "L"
                        ],
                        "last": "Tate",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "392--402",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tay, M. P., Licht, B. G. & Tate, R. L. (1995). The inter- nal/external frame of reference in adolescents' math and verbal self-concepts: A generalization study. Con- temporary Educational Psychology, 20, 392-402.",
                "links": null
            },
            "BIBREF54": {
                "ref_id": "b54",
                "title": "Using frame of reference theory to understand the self-concept of academically able students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Williams",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Montgomery",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal for the Education of the Gifted",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "400--409",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Williams, J. E. & Montgomery, D. (1995). Using frame of reference theory to understand the self-concept of aca- demically able students. Journal for the Education of the Gifted, 18, 400-409.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Deskriptive Statistiken und Interkorrelationen der in der Untersuchung verwendeten Variablen.",
                "uris": null
            },
            "TABREF0": {
                "num": null,
                "text": "Deutsch: t [701] = -.40, ns). Es ist jedoch anzumerken, dass die Lehrer wie oben beschrieben ihre Einsch\u00e4tzungen auf einer anderen Skala mit weniger Items vornahmen als die Sch\u00fcler.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td colspan=\"3\">Lehrer und Mitsch\u00fcler vorlagen, schwankt die</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">Stichprobengr\u00f6\u00dfe bei der Berechnung der ver-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">schiedenen Skalen. Die Parameter der Lehrerein-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">sch\u00e4tzungen beziehen sich auf die nicht transfor-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">mierten Originalwerte, da sich sonst f\u00fcr die Mit-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">telwerte per definitionem der Wert Null ergeben</td><td/><td/></tr><tr><td>h\u00e4tte.</td><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">Beim Vergleich der selbst-und fremdeinge-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">sch\u00e4tzten Selbstkonzepte zeigte sich, dass die</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">Selbsteinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler sowohl in Ma-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">thematik als auch in Deutsch signifikant h\u00f6her la-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">gen als die Fremdeinsch\u00e4tzungen durch die Lehrer</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">(Mathematik: t [842] = 4.61, p &lt; .01; Deutsch: t</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">[702] = 6.46, p &lt; .01) und die Mitsch\u00fcler (Mathe-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">matik: t [907] = 8.90, p &lt; .01; Deutsch: t [910] =</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">10.01, p &lt; .01). Die Einsch\u00e4tzungen der Lehrer</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">und Mitsch\u00fcler unterschieden sich in beiden F\u00e4-</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"3\">chern hingegen nicht bedeutsam voneinander</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"2\">(Mathematik: t [849] = -1.04, ns;</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>(1) Mathematikleistung</td><td colspan=\"2\">1107 3.94 1.05 -</td><td colspan=\"3\">.44** .46** -.07* .60** .34** .54** .24**</td></tr><tr><td>(2) Deutschleistung</td><td>1107 3.92</td><td>.90 -</td><td>.02</td><td colspan=\"2\">.39** .30** .44** .28** .46**</td></tr><tr><td>(3) MSK-Sch\u00fcler</td><td>1112 2.71</td><td>.58 .87</td><td/><td>-.08** .49** .03</td><td>.52** .02</td></tr><tr><td>(4) DSK-Sch\u00fcler</td><td>1114 2.81</td><td>.57 .88</td><td/><td colspan=\"2\">-.09** .10** -.03 .37**</td></tr><tr><td>(5) MSK-Lehrer</td><td>844 2.57</td><td>.71 .67</td><td/><td colspan=\"2\">.36** .54** .16**</td></tr><tr><td>(6) DSK-Lehrer</td><td>703 2.64</td><td>.53 .65</td><td/><td/><td>.29** .30**</td></tr><tr><td>(7) MSK-Peers</td><td>909 2.52</td><td>.61 .90</td><td/><td/><td>.37**</td></tr><tr><td>(8) DSK-Peers</td><td>911 2.61</td><td>.53 .87</td><td/><td/></tr></table>"
            },
            "TABREF1": {
                "num": null,
                "text": "Modellg\u00fcteindizes der Strukturgleichungsmodelle zum Zusammenhang zwischen Note und Selbstkonzept f\u00fcr Selbst-und Fremdeinsch\u00e4tzungen.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td>gebildet. Die eine Indikatorvariable spiegelt dabei</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>die kognitiv-evaluative Komponente des Selbst-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>konzepts wider, die andere die affektiv-motivatio-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>nale Komponente.</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Zur Beurteilung der Modellg\u00fcte wurden der Tu-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>cker-Lewis-Index (TLI) und der Root Mean Squa-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>re of Approximation (RMSEA) herangezogen.</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Diese Fit-Indizes sind im Gegensatz zur \u03c7 2 -Statis-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>tik weitgehend stichprobenunabh\u00e4ngig. Gute Mo-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>dellanpassungen liegen vor, wenn der TLI gr\u00f6\u00dfer</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>als .90 ist und der RMSEA-Wert unter .08 liegt. Die</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Fit-Indizes der drei Modelle f\u00fcr Sch\u00fcler, Lehrer</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>und Mitsch\u00fcler sind \u00fcberblicksartig in Tabelle 2</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>dargestellt. Positive Pfadkoeffizienten werden im</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Folgenden als positive Einfl\u00fcsse bzw. Effekte, ne-</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>gative Koeffizienten entsprechend als negative</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>Einfl\u00fcsse bzw. Effekte interpretiert.</td><td/><td/><td/></tr><tr><td/><td>\u03c7\u00b2/df</td><td>TLI</td><td>RMSEA</td></tr><tr><td>Modell 1: Modell f\u00fcr die Selbsteinsch\u00e4tzungen der Sch\u00fcler</td><td>34.63 / 4</td><td>.99</td><td>.08</td></tr><tr><td>Modell 2: Modell f\u00fcr die Fremdeinsch\u00e4tzungen durch die Lehrer</td><td>21.34 / 4</td><td>.99</td><td>.06</td></tr><tr><td>Modell 3: Modell f\u00fcr die Fremdeinsch\u00e4tzungen durch die Peers</td><td>8.88 / 4</td><td>1.00</td><td>.03</td></tr></table>"
            }
        }
    }
}