{
    "paper_id": "poloczek_2011_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:57:21.956758Z"
    },
    "title": "Generalisten oder Spezialisten? Bereichsspezifit\u00e4t und leistungs bezogene Zusammenh\u00e4nge des schulischen Selbstkonzepts von Schulanf\u00e4ngern 1",
    "authors": [
        {
            "first": "Sebastian",
            "middle": [],
            "last": "Poloczek",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universit\u00e4t Frankfurt",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Karina",
            "middle": [],
            "last": "Karst",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universit\u00e4t Kassel",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Anna-Katharina",
            "middle": [],
            "last": "Praetorius",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universit\u00e4t Koblenz-Landau",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Frank",
            "middle": [],
            "last": "Lipowsky",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Universit\u00e4t Kassel",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung. In der vorliegenden Studie wird erstens untersucht, ob sich wenige Wochen nach der Einschulung bereits dom\u00e4nenspezifische Facetten des schulischen Selbstkonzepts (Lesen, Schreiben und Rechnen) unterscheiden lassen, und zweitens, in welchem Ausma\u00df sich die Selbstkonzeptfacetten Lesen und Rechnen durch Lese-und Rechenleistungen sowie durch Leistungs einsch\u00e4t zungen der Eltern vorhersagen lassen. Die Ergebnisse der konfirmatorischen Faktorenanalysen mit Selbsteinsch\u00e4tzungen von 693 Kindern des 1. Schuljahres zeigen, dass ein Dreifaktorenmodell mit den Facetten Lesen, Schreiben und Rechnen am besten zu den Daten passt. Des Weiteren zeigen sich schon in diesem Alter signifikante, allerdings gering ausgepr\u00e4gte Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen bzw. elterlichen Leistungs einsch\u00e4tzungen und den korrespondierenden schulischen Selbstkonzeptfacetten der Kinder. Die vom I/E-Modell postulierten negativen Pfade zwischen Leistungen und nicht-korrespondierenden Selbsteinsch\u00e4tzungen lassen sich nicht nachweisen. Zusammengenommen sprechen die Ergebnisse daf\u00fcr, dass sich schon ca. zwei Monate nach der Einschulung verschiedene Facetten des schulischen Selbstkonzepts unterscheiden lassen, auch wenn die Facetten vergleichsweise hoch korreliert sind. Aufgrund der Zusammenh\u00e4nge mit Leistungen sowie Elterneinsch\u00e4tzungen l\u00e4sst sich vermuten, dass Erstkl\u00e4sslerinnen und Erstkl\u00e4ssler beginnen, durch Perspektiv\u00fcbernahme sowie soziale Vergleiche gewonnene Informationen in ihr Selbstkonzept zu integrieren.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "poloczek_2011_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung. In der vorliegenden Studie wird erstens untersucht, ob sich wenige Wochen nach der Einschulung bereits dom\u00e4nenspezifische Facetten des schulischen Selbstkonzepts (Lesen, Schreiben und Rechnen) unterscheiden lassen, und zweitens, in welchem Ausma\u00df sich die Selbstkonzeptfacetten Lesen und Rechnen durch Lese-und Rechenleistungen sowie durch Leistungs einsch\u00e4t zungen der Eltern vorhersagen lassen. Die Ergebnisse der konfirmatorischen Faktorenanalysen mit Selbsteinsch\u00e4tzungen von 693 Kindern des 1. Schuljahres zeigen, dass ein Dreifaktorenmodell mit den Facetten Lesen, Schreiben und Rechnen am besten zu den Daten passt. Des Weiteren zeigen sich schon in diesem Alter signifikante, allerdings gering ausgepr\u00e4gte Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen bzw. elterlichen Leistungs einsch\u00e4tzungen und den korrespondierenden schulischen Selbstkonzeptfacetten der Kinder. Die vom I/E-Modell postulierten negativen Pfade zwischen Leistungen und nicht-korrespondierenden Selbsteinsch\u00e4tzungen lassen sich nicht nachweisen. Zusammengenommen sprechen die Ergebnisse daf\u00fcr, dass sich schon ca. zwei Monate nach der Einschulung verschiedene Facetten des schulischen Selbstkonzepts unterscheiden lassen, auch wenn die Facetten vergleichsweise hoch korreliert sind. Aufgrund der Zusammenh\u00e4nge mit Leistungen sowie Elterneinsch\u00e4tzungen l\u00e4sst sich vermuten, dass Erstkl\u00e4sslerinnen und Erstkl\u00e4ssler beginnen, durch Perspektiv\u00fcbernahme sowie soziale Vergleiche gewonnene Informationen in ihr Selbstkonzept zu integrieren.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "Das schulische Selbstkonzept umfasst kognitive Repr\u00e4sentationen des eigenen K\u00f6nnens in schulischen Leistungsbereichen und ist Teil des hierarchisch und multidimensional organisierten allgemeinen Selbstkonzepts. Entscheidend f\u00fcr die Entwicklung des schulischen Selbstkonzepts sind Erfahrungen in Leistungssituationen sowie Urteile wichtiger Bezugs personen (vgl. Marsh, Byrne & Shavelson, 1988; Shavelson, Hubner & Stanton, 1976) . Das schulische Selbstkonzept ist insofern von Bedeutung, als g\u00fcnstig ausgepr\u00e4gte schulische Selbstkonzeptfacetten vermittelt \u00fcber motivationale Variablen Lernprozesse zu f\u00f6rdern scheinen (z. B. Guay, Marsh & Boivin, 2003; Helmke & van Aken, 1995; und ihnen ein Einfluss auf die Entwicklung des Selbstwertgef\u00fchls beigemessen wird (Trautwein, 2003) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 362,
                        "end": 393,
                        "text": "Marsh, Byrne & Shavelson, 1988;",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 394,
                        "end": 428,
                        "text": "Shavelson, Hubner & Stanton, 1976)",
                        "ref_id": "BIBREF39"
                    },
                    {
                        "start": 625,
                        "end": 652,
                        "text": "Guay, Marsh & Boivin, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 653,
                        "end": 677,
                        "text": "Helmke & van Aken, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 760,
                        "end": 777,
                        "text": "(Trautwein, 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF42"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Wenn es um Fragen der F\u00f6rderung der Lern-und Leistungs entwicklung sowie einer positiven Selbstwertentwicklung im Grundschulalter geht, ist es wichtig zu wissen, ob Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler 2 in diesem Alter bereits in der Lage sind, zwischen dom\u00e4nen spezifischen Selbstkonzeptfacetten zu differenzieren und wie sich diese herausbilden. Deshalb werden im vorliegenden Artikel folgende Fragen diskutiert und anhand von Selbstkonzeptund Leistungsdaten sowie F\u00e4higkeitsfremd einsch\u00e4tzungen durch die Eltern untersucht: Handelt es sich beim schulischen Selbstkonzept von Erstkl\u00e4sslern um einen Globalfaktor oder lassen sich die Facetten Schreiben, Lesen und Rechnen trennen? Ist das I/E-Modell auch f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler g\u00fcltig, und welche R\u00fcckschl\u00fcsse lassen sich daraus auf die Bedeutung von sozialen und dimensionalen Vergleichen f\u00fcr die fr\u00fche Selbstkonzeptgenese ziehen? Leisten Leistungseinsch\u00e4tzungen der Eltern einen Beitrag zur Vorhersage schulischer Selbstkonzepte? 2 Theoretischer Hintergrund Shavelson, Hubner und Stanton (1976) gehen davon aus, dass Personen ihre Erfahrungen in vereinfachter Form nach Kategorien organisiert abspeichern, um so deren Vielzahl und Komplexit\u00e4t zu reduzieren. Die Autoren nehmen an, dass die verschiedenen Kategorien als Selbstkonzeptfacetten in eine hierarchische Struktur eingegliedert sind, an deren Spitze das allgemeine Selbstkonzept steht, dem unter anderem das schulische Selbstkonzept untergeordnet ist. Das schulische Selbstkonzept setzt sich Shavel-son und Kollegen zufolge aus Selbstkonzeptfacetten der verschiedenen Schulf\u00e4cher und diese Facetten wiederum aus Selbsteinsch\u00e4tzungen einzelner Inhaltsbereiche der Schulf\u00e4cher zusammen (vgl. auch Marsh et al., 1988) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 994,
                        "end": 1030,
                        "text": "Shavelson, Hubner und Stanton (1976)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1689,
                        "end": 1708,
                        "text": "Marsh et al., 1988)",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Was die Genese des Selbstkonzepts anbelangt, lassen sich mehrere theoretische Ans\u00e4tze unterscheiden, von denen zwei vorgestellt werden: Das Bezugsrahmenmodell und der symbolische Interaktionismus. Nach dem Bezugsrahmenmodell bzw. I/E-Modell von Marsh (1986) sind f\u00fcr die Entwicklung von schulfachspezifischen Selbstkonzepten zwei Informationsquellen von zentraler Bedeutung. Zum einen werden schulfachspezifische Selbstkonzeptfacetten durch soziale Vergleiche der eigenen Leistungen mit den Leistungen der Mitsch\u00fcler beeinflusst (externaler Bezugsrahmen), was zu deutlich positiven Korrelationen von schulfach spezifischen Selbstkonzeptma\u00dfen mit Leistungsma\u00dfen dieses Faches f\u00fchrt. Zum anderen wirken sich dimensionale Vergleiche, bei denen die eigenen Leistungen in einem Fach mit den eigenen Leistungen in einem anderen Fach verglichen werden (internaler Bezugsrahmen), auf fach spezifische Selbsteinsch\u00e4tzungen aus (M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001) . Bei besonders guten Leistungen in Mathematik erscheinen beispielsweise durchschnittliche Noten in Deutsch als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schlecht. Es kommt zu einer Abwertung des verbalen Selbstkonzepts, w\u00e4hrend umgekehrt das mathematische Selbstkonzept aufgewertet wird. Dem I/E-Modell zufolge \u00fcben die Leistungen in Mathematik damit einen negativen Einfluss auf das Selbstkonzept in sprachlichen F\u00e4chern aus, wie auch umgekehrt sprachliche Leistungen negative Wirkungen auf das mathematische Selbstkonzept haben (vgl. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004) . Diese negativen Effekte erkl\u00e4ren, warum Korrelationen zwischen mathematischem und verbalem Selbstkonzept niedrig ausfallen oder gar fehlen, auch wenn die Leistungen in Mathematik und Deutsch in der Regel positiv korreliert sind. Mittlerweile gilt das I/E-Modell f\u00fcr verschiedene L\u00e4nder sowie f\u00fcr verschiedene Alters gruppen ab der sp\u00e4ten Grundschulzeit als best\u00e4tigt (M\u00f6ller, Pohlmann, K\u00f6ller & Marsh, 2009) . F\u00fcr den Anfang der Grundschulzeit hingegen liegen bislang keine Studien zur G\u00fcltigkeit des I/E-Modells vor.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 245,
                        "end": 257,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    },
                    {
                        "start": 918,
                        "end": 941,
                        "text": "(M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001)",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 1453,
                        "end": 1475,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF33"
                    },
                    {
                        "start": 1845,
                        "end": 1885,
                        "text": "(M\u00f6ller, Pohlmann, K\u00f6ller & Marsh, 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Struktur und Entwicklung des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "W\u00e4hrend das I/E-Modell mehr auf das Individuum und seine Leistungen fokussiert, betont der symbolische Interaktionismus ins besondere die Bedeutung der sozialen Umwelt f\u00fcr die Selbstkonzept bildung. Laut Mead (1934) bilden sich Personen eine Meinung \u00fcber sich selbst, indem sie beobachten, wie sie von anderen, insbesondere nahe stehenden Personen, gesehen werden und wie diese auf sie reagieren. Im Einklang mit diesen Annahmen zeigt sich, dass neben den Schulleistungen auch Leistungseinsch\u00e4tzungen der Eltern (z. B. Frome & Eccles, 1998) sowie Leistungseinsch\u00e4tzungen der Mitsch\u00fcler (z. B. Eckermann, Herrmann, Heinzel, Lipowsky & Schoreit, 2010) die Auspr\u00e4gung schulischer Selbstkonzepte zu beeinflussen scheinen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 204,
                        "end": 215,
                        "text": "Mead (1934)",
                        "ref_id": "BIBREF30"
                    },
                    {
                        "start": 519,
                        "end": 540,
                        "text": "Frome & Eccles, 1998)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 547,
                        "end": 649,
                        "text": "Leistungseinsch\u00e4tzungen der Mitsch\u00fcler (z. B. Eckermann, Herrmann, Heinzel, Lipowsky & Schoreit, 2010)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Struktur und Entwicklung des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Neben diesen allgemeinen Modellen zur Struktur und Bildung des Selbstkonzeptes sind Harters (z. B. 2006) entwicklungspsychologisch begr\u00fcndete Arbeiten zur Selbstkonzept entwicklung f\u00fcr die Fragen nach der Herausbildung und nach dem Differenzierungsgrad des Selbstkonzepts von Erstkl\u00e4sslern von Bedeutung.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 84,
                        "end": 104,
                        "text": "Harters (z. B. 2006)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Schulisches Selbstkonzept zum Beginn der Schulzeit",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Laut Harter beginnen Kinder im Alter von f\u00fcnf bis sieben Jahren soziale Vergleiche vorzunehmen. Diese Vergleiche k\u00f6nnen sie zwar f\u00fcr die Beurteilung ihrer konkret in einer Situation gezeigten Leistung nutzen, nicht jedoch f\u00fcr die etwas komplexere Beurteilung der eigenen F\u00e4higkeiten. Sie beginnen die Perspektive anderer zu \u00fcbernehmen und bemerken, wenn sie von anderen kritisch bewertet werden; allerdings -so Harter (2006) -f\u00e4llt es ihnen noch schwer, dieses Wissen in ihr Selbstkonzept zu integrieren. Die mangelnde F\u00e4higkeit von Kindern dieser Altersgruppe, durch Perspektiv\u00fcbernahme sowie soziale Vergleiche gewonnene Informationen systematisch in ihr Selbstbild zu integrieren, erkl\u00e4rt laut Harter (2006) auch die sehr positiven Selbst ein sch\u00e4tzungen, die Kinder diesen Alters typischerweise aufweisen. Harter (2006) zufolge beginnen Kinder im Alter von f\u00fcnf bis sieben Jahren, zuvor noch isolierte Einsch\u00e4tzungen wie \u00abIch kann schnell rennen\u00bb oder \u00abIch kann weit springen\u00bb zu koordinieren und f\u00fcr die Selbsteinsch\u00e4tzungen Kategorien zu bilden. Da sie davon \u00fcberzeugt seien, dass Personen nicht gleichzeitig positive und negative Eigenschaften besitzen, sollten Harters Argumentation folgend ihre Fremd-sowie Selbsteinsch\u00e4tzungen im fr\u00fchen Grundschulalter noch global und undifferenziert ausfallen. Fortschritte in der kognitiven Entwicklung sowie die zunehmende Bedeutung zwischenmenschlicher Beziehungen v. a. zu Gleichaltrigen f\u00f6rdern bei \u00e4lteren Kindern dann Harter zufolge die Unterscheidung von bereichsspezifischen Dom\u00e4nen in der Selbsteinsch\u00e4tzung.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 411,
                        "end": 424,
                        "text": "Harter (2006)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 697,
                        "end": 710,
                        "text": "Harter (2006)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 810,
                        "end": 823,
                        "text": "Harter (2006)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Schulisches Selbstkonzept zum Beginn der Schulzeit",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Auch Shavelson und Kollegen (1976) beschreiben das Selbstkonzept junger Kinder 3 als global, undifferenziert und situationsspezifisch. Allerdings gehen sie davon aus, dass die Koordination und Integration verschiedener Erfahrungen durch die Kinder sukzessive zur Heraus bildung des mehrdimensional strukturierten Selbstkonzepts f\u00fchre. Falls man nun den Beginn einer solchen Koordination von Erfahrungen Harter (2006) folgend im Alter von f\u00fcnf bis sieben Jahren ansetzt, ist nach dem Shavelson-Modell auch f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler schon -zumindest in Ans\u00e4tzen -ein mehrdimensionales Selbstkonzept zu erwarten.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 5,
                        "end": 34,
                        "text": "Shavelson und Kollegen (1976)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 403,
                        "end": 416,
                        "text": "Harter (2006)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Schulisches Selbstkonzept zum Beginn der Schulzeit",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Lange Zeit war die Annahme verbreitet, dass das Selbstkonzept von Kindern am Anfang ihrer Schulzeit noch wenig differenziert ist (vgl. Harter, 1983; Stipek & Mac Iver, 1989) . Diese These wurde scheinbar dadurch gest\u00fctzt, dass Selbst einsch\u00e4tzungen f\u00fcr k\u00f6rperliche und kognitive F\u00e4higkeiten bei bis zu Achtj\u00e4hrigen einen gemeinsamen Faktor bildeten (Harter & Pike, 1984) . J\u00fcngere Studien zeigen jedoch, dass das verbale und das mathematische Selbstkonzept auf verschiedenen Faktoren laden -auch wenn diese deutlich korreliert sind (manifeste Korrelationen von r = .35 bis r = .63; vgl. Bouffard, Marcoux, Vezeau & Bordeleau, 2003; Eccles, Wigfield, Harold & Blumenfeld, 1993; Marsh, Craven & Debus, 1991 , 1998 Martschinke, Kammermeyer, Frank & Mahrhofer, 2002; Valeski & Stipek, 2001 ). Die Mehrzahl der Ergebnisse st\u00fctzt demnach f\u00fcr die Altersgruppe der Schul anf\u00e4nger die Annahme einer fr\u00fchen Differenzierung des schulischen Selbstkonzepts.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 129,
                        "end": 148,
                        "text": "(vgl. Harter, 1983;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 149,
                        "end": 173,
                        "text": "Stipek & Mac Iver, 1989)",
                        "ref_id": "BIBREF41"
                    },
                    {
                        "start": 349,
                        "end": 370,
                        "text": "(Harter & Pike, 1984)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    },
                    {
                        "start": 587,
                        "end": 631,
                        "text": "Bouffard, Marcoux, Vezeau & Bordeleau, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 632,
                        "end": 676,
                        "text": "Eccles, Wigfield, Harold & Blumenfeld, 1993;",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 677,
                        "end": 704,
                        "text": "Marsh, Craven & Debus, 1991",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 705,
                        "end": 711,
                        "text": ", 1998",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 712,
                        "end": 762,
                        "text": "Martschinke, Kammermeyer, Frank & Mahrhofer, 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    },
                    {
                        "start": 763,
                        "end": 785,
                        "text": "Valeski & Stipek, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF43"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Trennung verschiedener Facetten",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Die Zusammenh\u00e4nge zwischen schulischen Selbstkonzeptfacetten und Schulleistungen sowie Fremdeinsch\u00e4tzungen der Leistungen durch wichtige Bezugspersonen zu betrachten, ist aus mehreren Gr\u00fcnden aufschlussreich. Erstens k\u00f6nnen diese Korre lationen als Indikator f\u00fcr die Validit\u00e4t der Selbstkonzeptmessung herangezogen werden. Zweitens informieren sie dar\u00fcber, wie genau das Selbstkonzept den Leistungs stand widerspiegelt. Drittens k\u00f6nnen die Zusammenh\u00e4nge erste Hinweise liefern, welche Faktoren f\u00fcr die Selbstkonzeptgenese von Bedeutung sind.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Zusammenhang zwischen schulischem Selbstkonzept, Leistung und Fremdeinsch\u00e4tzung",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Die bisher mit Sch\u00fclern zu Beginn der Grundschule gewonnenen Ergebnisse zum Zusammenhang zwischen Selbstkonzeptfacetten und m\u00f6glichen Einflussfaktoren f\u00fcr die Herausbildung der Selbsteinsch\u00e4tzungen fallen nicht einheitlich aus. So ermittelten Bouffard und Kollegen (2003) sowie Martschinke und Kammermeyer (2006) f\u00fcr die Zusammen h\u00e4nge zwischen schulischen Selbstkonzeptfacetten und den Leistungen geringe, aber signifikante Korrelationen zwischen r = .18 (p < .05) und r = .27 (p < .01), wohingegen die von Chapman und Tunmer (1997) ermittelte Korrela tion zwischen dem Selbst konzept Lesen und der Leseleistung nicht signifikant wurde (r = .11 ns). Ein \u00e4hnlich uneinheitliches Bild zeigt sich, wenn man die Selbstkonzepteinsch\u00e4tzungen von Schul anf\u00e4ngern mit F\u00e4higkeits fremdeinsch\u00e4tzungen in Beziehung setzt. Die Zusammenh\u00e4nge zwischen den schulischen Selbstkonzeptfacetten und den F\u00e4higkeits einsch\u00e4tzungen durch die Lehrkr\u00e4fte sind entweder nicht signifikant (Helmke, 1991: r = .16 ns; Wigfield et al., 1997 : r Lesen = .16 ns; r Rechnen = .01 ns) oder fallen gering aus (Marsh et al., 1998 : \u03b2 = .14 bis \u03b2 = .23, jeweils p < .01). Auch die Korrelationen zwischen Selbstkonzeptdaten und Eltern einsch\u00e4tzungen sind f\u00fcr die erste Klasse nur teilweise signifikant (Wigfield et al., 1997 : r Lesen = .13 ns; r Rechnen = .21, p <.05).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 243,
                        "end": 271,
                        "text": "Bouffard und Kollegen (2003)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 278,
                        "end": 312,
                        "text": "Martschinke und Kammermeyer (2006)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 508,
                        "end": 533,
                        "text": "Chapman und Tunmer (1997)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 964,
                        "end": 990,
                        "text": "(Helmke, 1991: r = .16 ns;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 991,
                        "end": 1012,
                        "text": "Wigfield et al., 1997",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    },
                    {
                        "start": 1076,
                        "end": 1095,
                        "text": "(Marsh et al., 1998",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 1266,
                        "end": 1288,
                        "text": "(Wigfield et al., 1997",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Zusammenhang zwischen schulischem Selbstkonzept, Leistung und Fremdeinsch\u00e4tzung",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Zusammenfassend zeigt sich demnach, dass die Ergebnisse zwar nicht in jeder Studie signifikant ausfallen, die H\u00f6he der Korrelationen zwischen den Selbstkonzeptfacetten und verschiedenen externen Kriterien jedoch in etwa vergleichbar ist. Die Korrelationen sind niedriger als entsprechende Korrelationen bei \u00e4lteren Grundsch\u00fclern (vgl. Marsh, 1990) . Dies wird jedoch nicht grunds\u00e4tzlich als Hinweis auf eine mangelnde Validit\u00e4t der Selbstkonzeptmessung interpretiert. Vielmehr wird davon ausgegangen, dass die Selbsteinsch\u00e4tzungen der Kinder weniger genau ihren Leistungs stand abbilden, was auch als geringere Veridikalit\u00e4t der Selbsteinsch\u00e4tzung bezeichnet wird (vgl. Helmke, 1998) . Diese geringe Veridikalit\u00e4t l\u00e4sst sich mit einer geringeren Nutzung von Informationen aus sozialen Vergleichen sowie mit den Schwierigkeiten der Perspektiv\u00fcbernahme in dieser Altersstufe erkl\u00e4ren (vgl. Harter, 2006) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 335,
                        "end": 347,
                        "text": "Marsh, 1990)",
                        "ref_id": "BIBREF24"
                    },
                    {
                        "start": 670,
                        "end": 683,
                        "text": "Helmke, 1998)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 882,
                        "end": 901,
                        "text": "(vgl. Harter, 2006)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Zusammenhang zwischen schulischem Selbstkonzept, Leistung und Fremdeinsch\u00e4tzung",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "In Studien aus dem Sekundarstufenbereich werden Leistungs-und Selbstkonzept indikatoren verschiedener F\u00e4cher oftmals simultan untersucht (siehe die Meta-Analyse zum I/E-Modell von M\u00f6ller et al., 2009) . Eine solche simultane Untersuchung erm\u00f6glicht es zu \u00fcber pr\u00fcfen, ob neben sozialen Vergleichen auch dimensionale Leistungsvergleiche -also der Vergleich der eigenen Leistung in unterschied lichen F\u00e4chern -einen Einfluss auf die H\u00f6he des Selbstkonzepts aufweisen. Die genannten Studien mit Schulanf\u00e4ngern hingegen betrachten lediglich bivariate Zusammenh\u00e4nge zwischen einzelnen Leistungsindikatoren bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen und den korrespondierenden Selbstkonzeptfacetten. Daher ist bislang nicht gekl\u00e4rt, ob Kinder auch zu Beginn der Grundschulzeit schon sowohl soziale als auch dimensionale Vergleiche vornehmen. Falls das I/E-Modell auch f\u00fcr Schulanf\u00e4nger gilt, sollten sich positive Pfade zwischen Leistungen und den entsprechenden Selbstkonzeptfacetten finden lassen (externaler Bezugsrahmen), w\u00e4hrend gleichzeitig negative Pfade zwischen den Leistungen in Mathematik bzw. in sprachlichen F\u00e4chern und den jeweils anderen Selbstkonzeptfacetten nachweisbar sein sollten (internaler Bezugsrahmen) (Fragestellung 2). Zieht man bisherige Ergebnisse der Forschung heran, nach denen die schulischen Selbstkonzepte am Anfang der Grundschul zeit -wie auch die entsprechenden Leistungen -noch hoch korreliert sind (z. B. Bouffard et al., 2003; Marsh et al., 1998) ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 180,
                        "end": 200,
                        "text": "M\u00f6ller et al., 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    },
                    {
                        "start": 1419,
                        "end": 1441,
                        "text": "Bouffard et al., 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 1442,
                        "end": 1461,
                        "text": "Marsh et al., 1998)",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Die Kinder wurden im November 2006 mit einem neu entwickelten Fragebogen in einer Gruppenerhebung um Selbsteinsch\u00e4tzungen im Rechnen (6 Items), Lesen und Schreiben (je 4 Items) gebeten (siehe Tabelle 1), wobei die Fragen zu den verschiedenen Bereichen gemischt dargeboten wurden (Poloczek, 2007; Greb et al., 2009 F\u00fcr die Erfassung der mathematischen Kompetenz wurde in Anlehnung an den TEDI-MATH (Kaufmann et al., 2009) und an den LEst 4-7 (Moser et al., 2004) ein Test entwickelt, welcher sowohl basale mathematische Vorl\u00e4uferf\u00e4higkeiten wie bspw. Z\u00e4hlfertigkeiten erfasst als auch eher curriculare Vorl\u00e4uferf\u00e4higkeiten wie das Addieren im Zwanzigerraum und das L\u00f6sen einfacher Textaufgaben (f\u00fcr detaillierte Informationen siehe Greb et al., 2009) . In den folgenden Analysen wird als Indikator f\u00fcr die fr\u00fche mathematische Kompetenz die F\u00e4higkeit zum L\u00f6sen der Textaufgaben herangezogen. Die Antworten der Kinder wurden jeweils von geschulten Daten erhebern protokolliert und im Nachhinein dichotom kodiert. Die eindimensionale Skalierung der Leistungsdaten erfolgte nach dem dichotomen Rasch-Modell. Dabei werden als Kennwerte der dom\u00e4nen spezifischen F\u00e4higkeiten WLE-Personenparameter gesch\u00e4tzt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 279,
                        "end": 295,
                        "text": "(Poloczek, 2007;",
                        "ref_id": "BIBREF37"
                    },
                    {
                        "start": 296,
                        "end": 313,
                        "text": "Greb et al., 2009",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 397,
                        "end": 420,
                        "text": "(Kaufmann et al., 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 441,
                        "end": 461,
                        "text": "(Moser et al., 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 731,
                        "end": 749,
                        "text": "Greb et al., 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Datenerhebung",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Die Sicht der Eltern auf die F\u00e4higkeiten ihres Kindes im Rechnen und Lesen wurde wie das Selbstkonzept im November mit jeweils drei parallel zu den Selbsteinsch\u00e4tzungen formulierten Aussagen mit f\u00fcnfstufigem Antwortformat erfasst (z. B.: \u00abIm Rechnen ist mein Kind nicht gut/ sehr gut.\u00bb oder \u00abMeinem Kind f\u00e4llt das Lesen leicht/ schwer.\u00bb). Diese Aussagen lassen sich zu 2 Skalen mit guter bis sehr guter Reliabilit\u00e4t zusammenfassen (siehe Tabelle 1).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Datenerhebung",
                "sec_num": "4.2"
            },
            {
                "text": "Mithilfe konfirmatorischer Faktorenanalysen soll \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sich die einzelnen Selbstkonzeptitems zu einem Globalfaktor oder zu mehreren Selbstkonzeptfaktoren zusammenfassen lassen. Wenn die Anzahl der Antwortkategorien gering und die Verteilung der Antworten schief ist, liegen weder kontinuierliche noch multivariat normalverteilte Daten vor, was wichtige Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung der ansonsten \u00fcblichen Maximum-Likelihood-Sch\u00e4tzverfahren sind (vgl. Wirth & Edwards, 2007) . Zur Analyse von Ordinaldaten in einer konfirmatorischen Faktorenanalyse stehen die Verfahren aus der Gruppe der Weighted Least Square (WLS) Sch\u00e4tzer zur Verf\u00fcgung, wobei eine modifizierte Form der WLS-Sch\u00e4tzung (WLSMV) ab einer Stichprobengr\u00f6\u00dfe von ca. 200 F\u00e4llen gute Sch\u00e4tzresultate (Flora & Curran, 2004) erbringt. Da die Daten mit drei Antwortstufen nicht kontinuierlich und zudem aufgrund der bekanntlich positiven Selbsteinsch\u00e4tzungen von Schulanf\u00e4ngern schief verteilt sind, wurden sie mithilfe der Software MPlus 4.2 ) mit dem WLSMV-Sch\u00e4tzverfahren analysiert.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 471,
                        "end": 493,
                        "text": "Wirth & Edwards, 2007)",
                        "ref_id": "BIBREF45"
                    },
                    {
                        "start": 781,
                        "end": 803,
                        "text": "(Flora & Curran, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Analysen",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "Die Mittelwerte der Selbstkonzeptitems liegen bei einem Antwortformat von 1 bis 3 mit 2.18 bis 2.60 relativ hoch (vgl. Tab. 1). Die Kinder sch\u00e4tzen ihre F\u00e4higkeiten im Rechnen, Lesen und Schreiben also im Allgemeinen hoch ein. Die Werte f\u00fcr Cronbachs \u03b1 zwischen .74 und .82 deuten auf eine zufriedenstellende bis gute Reliabilit\u00e4t der Selbstkonzeptskalen hin.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Zur Beantwortung der Frage nach dem Differenzierungsgrad des schulischen Selbst konzeptes (Fragestellung 1) wurden drei genestete Faktorenmodelle spezifiziert und empirisch verglichen. Im Generalfaktormodell (M1) laden alle Items auf einem undifferenzierten Faktor des schulischen Selbstkonzepts. Dieses Modell weist keine zufriedenstellende Modell anpassung auf (vgl. Tab. 2). Dagegen besitzt das Zweifaktorenmodell mit getrennten Faktoren f\u00fcr das Rechnen und den Schriftspracherwerb (M2) Fit-Indizes mit teils akzeptablen bis guten Werten. Das Dreifaktorenmodell (M3), welches sich durch die Aufspaltung des Schriftspracherwerbfaktors in Faktoren f\u00fcr das Lesen und das Schreiben ergibt, weist einen akzeptablen RMSEA von .07, einen guten CFI von .94 und einen sehr guten TLI von .98 auf. Beim Vergleich des Einfaktormodells mit dem Zwei faktoren modell sowie beim Vergleich des Zweifaktorenmodells mit dem Drei faktoren modell werden die \u03c7 2 -Differenztests signifikant (vgl. Tab. 2). Dies bedeutet: Das Dreifaktoren modell eines bereichsspezifisch differenzierten schulischen Selbst konzepts passt besser zu den Daten als das Ein-oder Zweifaktoren modell. Auch zeigt sich, dass die drei Faktoren jeweils deutlich durch die entsprechenden Selbstkonzept items mit Faktor ladungen zwischen .66 und .85 indiziert werden (vgl. Tabelle 1).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Faktorielle Struktur des Selbstkonzepts",
                "sec_num": "5.1"
            },
            {
                "text": "Auch bei getrennten Analysen, in denen die Untergruppen Jungen und M\u00e4dchen bzw. Kinder aus BIP-Schulen und Kinder aus staatlichen Schulen gebildet werden, zeigt sich die \u00dcberlegenheit des Dreifaktoren modells im Vergleich zu den anderen Modellen. \u00dcberdies sind alle Faktorladungen und Schwellenparameter f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen bzw. Kinder aus staatlichen vs. aus privaten Grundschulen invariant (Invarianz \u00fcber Geschlecht: \u03c7 2 = 15.0; df = 10; p = .13; Invarianz \u00fcber Schultyp: \u03c7 2 = 13.5; df = 9; p = .14). Damit sind die Anzahl der Faktoren wie auch die Ladungsmuster der Items auf den Faktoren \u00fcber verschiedene Subgruppen stabil. Anmerkungen: a) Bei WLSMV-Sch\u00e4tzungen errechnen sich \u03c7 2 -Werte und Freiheitsgrade des Differenztests nicht direkt aus der Differenz der Werte in den zu vergleichenden Modellen (Asparouhov & Muth\u00e9n, 2006) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 811,
                        "end": 838,
                        "text": "(Asparouhov & Muth\u00e9n, 2006)",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Faktorielle Struktur des Selbstkonzepts",
                "sec_num": "5.1"
            },
            {
                "text": "Die Selbstkonzeptfaktoren auf latenter Ebene korrelieren mit Werten zwischen .61 und .78 deutlich (vgl. Tabelle 3). Die manifesten Korrelationen zwischen den durch Mittel wert bildung aus den Itemrohwerten gebildeten Skalen fallen ebenfalls hoch aus; die Werte liegen jedoch aufgrund der Minderung durch Messfehler etwas niedriger.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Tabelle 2 Modelle mit unterschiedlicher Faktorenanzahl im Vergleich f\u00fcr die Gesamtgruppe (N = 685)",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Mit den Daten der 693 Kinder mit vollst\u00e4ndigen Selbstkonzeptwerten sowie Leistungsdaten wurde in einer Pfadanalyse die G\u00fcltigkeit des I/E-Modells gepr\u00fcft. Es zeigt sich ein signifikanter, schwach positiver Effekt der Leistung im L\u00f6sen von Textaufgaben auf das Selbstkonzept im Rechnen (siehe Abbildung 1). Der positive Pfad von der Leistung im Buchstaben lesen auf das Selbstkonzept im Lesen ist ebenfalls signifikant. Die beiden dom\u00e4nen\u00fcbergreifenden Pfade zwischen der Leistung und dem Selbstkonzept in der anderen Dom\u00e4ne fallen nicht -wie es dem I/E-Modell entspr\u00e4che -signifikant negativ aus, sondern sind leicht positiv: Der Pfad zwischen dem L\u00f6sen von Textaufgaben und dem Selbst konzept im Lesen liegt bei \u03b2 = .09 (p = .02), der Pfad zwischen der Leistung im Lesen und dem Selbstkonzept im Rechnen ist mit \u03b2 = .07 ebenfalls positiv, aber nicht signifikant (p = .10).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Befunde zum I/E-Modell",
                "sec_num": "5.2"
            },
            {
                "text": "Das Pfadmodell zur Vorhersage der Selbstkonzeptfacetten aus den Leistungen wurde um Einsch\u00e4tzungen der Eltern zum Lesen und Rechnen ihres Kindes erg\u00e4nzt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Elterliche F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und Selbstkonzept",
                "sec_num": "5.3"
            },
            {
                "text": "Die folgenden Analysen st\u00fctzen sich auf die Teilgruppe von 488 Sch\u00fclern mit vollst\u00e4ndigen Elterneinsch\u00e4tzungen f\u00fcr das Rechnen und Lesen. Invarianzanalysen zeigen, dass sich die Selbstkonzeptstruktur zwischen Kindern mit und ohne Eltern einsch\u00e4tzungen nicht unter scheidet. Das Selbstkonzept im Lesen ist bei Kindern mit Elterneinsch\u00e4tzung etwas h\u00f6her, wobei der Unterschied jedoch eher gering ausf\u00e4llt (d = 0.18). In den anderen Selbstkonzeptfacetten und in den Leistungsma\u00dfen unterscheiden sich beide Gruppen nicht. Eine m\u00f6gliche Verzerrung der folgenden Analysen durch die Einschr\u00e4nkung der Stichprobe sollte damit eher gering ausfallen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Elterliche F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen und Selbstkonzept",
                "sec_num": "5.3"
            },
            {
                "text": "Manifeste Korrelationen zwischen den Selbstkonzeptskalen (SK) f\u00fcr Schreiben (Sch), Lesen (Les) und Rechnen (Re), den Leistungen (LE) und den Einsch\u00e4tzungen der Eltern (EE) des Lesens und Rechnens (n = 488, unterhalb der Diagonalen) und latente Korrelationen zwischen den 3 Selbstkonzeptfaktoren (n = 685, oberhalb der Diagonalen) Aus dem Ergebnis der in Abbildung 2 dargestellten Pfadanalyse wird ersichtlich, dass die Elterneinsch\u00e4tzungen die am Schuljahresbeginn erfassten Leistungen teilweise widerspiegeln (Pfade von den Leistungen auf die Einsch\u00e4tzungen von \u03b2 = .44 bzw. \u03b2 = .41). Gleichzeitig sind sowohl die Elterneinsch\u00e4tzungen als auch die Leistungen pr\u00e4diktiv f\u00fcr die H\u00f6he der entsprechenden Selbstkonzeptfacetten, auch wenn die Pfadkoeffizienten jeweils niedrig ausfallen. Die Pfade von den Elterneinsch\u00e4tzungen zur jeweils anderen Selbstkonzeptfacette sind dagegen nicht signifikant.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 176,
                        "end": 205,
                        "text": "Lesens und Rechnens (n = 488,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 206,
                        "end": 231,
                        "text": "unterhalb der Diagonalen)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Tabelle 3",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Sind Schulanf\u00e4nger, was die Einsch\u00e4tzung der eigenen F\u00e4higkeiten anbelangt, eher Generalisten oder Spezialisten? Das Dreifaktorenmodell bildet das Zusammenhangsmuster der Selbst einsch\u00e4tzungen f\u00fcr das Rechnen, Lesen und Schreiben am besten ab. Dieses Ergebnis spricht f\u00fcr ein bereichsspezifisches schulisches Selbstkonzept bei Erstkl\u00e4sslern und steht damit in Einklang mit den Ergebnissen internationaler Studien (z. B. Bouffard et al., 2003; Marsh et al., 1991 Marsh et al., , 1998 . In der vorliegen den Studie fallen die Korrelationen zwischen den Selbstkonzeptfacetten h\u00f6her aus als in Studien mit \u00e4lteren Sch\u00fclern (z. B. Marsh, 1989; Rost & Sparfeld, 2002) , womit die verschiedenen Facetten noch weniger klar voneinander abgegrenzt zu sein scheinen als bei Kindern aus h\u00f6heren Klassenstufen. Insbesondere die Korrelation zwischen den Facetten zum Lesen und zum Schreiben ist sehr hoch und damit ist deren Trennung nur schwach ausgepr\u00e4gt. Insgesamt liegen die Korrelationen auf manifester Ebene jedoch in der f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler erwartbaren Gr\u00f6\u00dfen ordnung (vgl. Bouffard et al., 2003; Marsh et al. 1991 Marsh et al. , 1998 .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 420,
                        "end": 442,
                        "text": "Bouffard et al., 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 443,
                        "end": 461,
                        "text": "Marsh et al., 1991",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 462,
                        "end": 482,
                        "text": "Marsh et al., , 1998",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 626,
                        "end": 638,
                        "text": "Marsh, 1989;",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 639,
                        "end": 661,
                        "text": "Rost & Sparfeld, 2002)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1058,
                        "end": 1086,
                        "text": "(vgl. Bouffard et al., 2003;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1087,
                        "end": 1104,
                        "text": "Marsh et al. 1991",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 1105,
                        "end": 1124,
                        "text": "Marsh et al. , 1998",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Differenzierung und Veridikalit\u00e4t des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "6.1"
            },
            {
                "text": "Die signifikanten Zusammenh\u00e4nge zwischen Selbstkonzeptfacetten und korrespondierenden fr\u00fchen schulischen Leistungen wie auch korrespondierenden Elterneinsch\u00e4tzungen sprechen f\u00fcr ein gewisses Ma\u00df an Veridikalit\u00e4t der Selbstkonzeptfacetten schon wenige Wochen nach der Einschulung. Damit zeichnet sich ein anderes Bild ab als beispielsweise in der LOGIK-Studie (Helmke, 1991) . Die LOGIK-Ergebnisse sprachen in \u00dcbereinstimmung mit anderen damals vorliegenden Befunden (z. B. Stipek, 1981) daf\u00fcr, dass Korrelationen zwischen leistungsbezogenen Selbsteinsch\u00e4tzungen und korres pondierenden Veridikalit\u00e4tskriterien erst ab der 2. Klasse signifikant werden. In dieser wie auch in anderen Untersuchungen der letzten 15 Jahre (Bouffard et al., 2003; Chapman & Tunmer, 1997; Marsh et al., 1998; Wigfield et al., 1997) , welche bereichs spezifische Selbstkonzeptskalen statt Einzel items verwenden, zeigen sich vermehrt (wenn auch nicht durchg\u00e4ngig) niedrige, signifikante Zusammen h\u00e4nge. Dies spricht daf\u00fcr, dass sich auch die positiven Selbsteinsch\u00e4tzungen von Erstkl\u00e4sslern in gewissem Umfang an vorhandenen Leistungsunterschieden oder Fremdeinsch\u00e4tzungen orientieren und nicht rein idiosynkratisch sind.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 359,
                        "end": 373,
                        "text": "(Helmke, 1991)",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 473,
                        "end": 486,
                        "text": "Stipek, 1981)",
                        "ref_id": "BIBREF40"
                    },
                    {
                        "start": 718,
                        "end": 741,
                        "text": "(Bouffard et al., 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 742,
                        "end": 765,
                        "text": "Chapman & Tunmer, 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 766,
                        "end": 785,
                        "text": "Marsh et al., 1998;",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    },
                    {
                        "start": 786,
                        "end": 808,
                        "text": "Wigfield et al., 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF44"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Differenzierung und Veridikalit\u00e4t des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "6.1"
            },
            {
                "text": "Zusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten, dass sich auch bei Erstkl\u00e4sslern im deutschen Schul system bereichsspezifische Selbstkonzeptfacetten von gewisser Veridikalit\u00e4t erheben lassen. Damit sind folgende Vorteile verbunden: Zum einen lassen sich die Selbstkonzeptdaten von Schulanf\u00e4ngern besser mit denen \u00e4lterer Sch\u00fcler vergleichen, da diese normalerweise ebenfalls bereichs spezifisch erhoben werden. Zum anderen k\u00f6nnen in Studien zu den Wirkungen von Grundschulunterricht nicht nur kognitive Zielvariablen, sondern mit dem Selbstkonzept auch affektiv-motivationale Dimensionen von Schulerfolg dom\u00e4nenspezifisch erfasst werden. Und schlie\u00dflich l\u00e4sst sich mit der M\u00f6glichkeit einer differen zierten Erfassung des Selbst konzepts auch der Frage nachgehen, welche Einfl\u00fcsse spezifische Selbstkonzepte auf das Arbeits-und Leistungs verhalten von Grundschulkindern in der gleichen Dom\u00e4ne haben.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Differenzierung und Veridikalit\u00e4t des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "6.1"
            },
            {
                "text": "Abbildung 2. Vorhersage der Selbstkonzepte (SK) im Lesen und Rechnen aus den Leistungen (LE) sowie den Einsch\u00e4tzungen der Eltern (EE) (standardisierte L\u00f6sung; n = 488).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Differenzierung und Veridikalit\u00e4t des schulischen Selbstkonzepts",
                "sec_num": "6.1"
            },
            {
                "text": "K\u00f6nnen schon Erstkl\u00e4ssler durch Perspektiv\u00fcbernahme gewonnene Informationen aus Fremdein sch\u00e4tzungen in ihr Selbstbild integrieren? Beginnen soziale Vergleiche die Selbstkonzeptentwicklung schon bei Sechs-bis Siebenj\u00e4hrigen zu beeinflussen?",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Selbstkonzeptfacetten und Leistungen bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen",
                "sec_num": "6.2"
            },
            {
                "text": "Die Pfadanalyse zur \u00dcberpr\u00fcfung des I/E-Modells spricht f\u00fcr das Vorhandensein eines externalen Bezugsrahmens, da positive Pfade zwischen Leistungen und den ent sprechen den Selbstkonzepten vorliegen. Auch der Umstand, dass schon am Ende des ersten Schuljahres der Big-fish-little-pond Effekt nachweisbar ist und damit das durchschnittliche Leistungs niveau einer Klasse einen Einfluss auf das Selbstkonzept hat (Gabriel, Kastens, Poloczek, Schoreit & Lipowsky 2010; Lipowsky, Kastens, Lotz, Faust & Schoreit, 2011) , spricht daf\u00fcr, dass schon w\u00e4hrend der ersten Klasse der soziale Kontext -m\u00f6glicher weise vermittelt \u00fcber soziale Vergleiche -die Selbstkonzeptentwicklung beeinflusst. K\u00f6ller (2004) stellt res\u00fcmierend fest, dass soziale Vergleiche systematisch ab dem siebten Lebensjahr vorgenommen werden. Die vorhandenen, aber noch eher geringen Zusammen h\u00e4nge der Selbstkonzeptfacetten mit den Leistungen stehen mit der Vermutung im Einklang, dass soziale Vergleiche wenige Wochen nach der Einschulung f\u00fcr die Selbsteinsch\u00e4tzungen an Bedeutung gewinnen, aber noch nicht systematisch f\u00fcr die Selbst konzeptbildung genutzt werden. Das Ergebnis dieser Studie -die Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und Selbstkonzept bleiben signifikant, auch wenn Elterneinsch\u00e4tzungen als vermittelnde Variable in das Pfadmodell aufgenommen werden -st\u00fctzt die Annahme der beginnenden Bedeutung sozialer Vergleiche zus\u00e4tzlich. Denn durch dieses Ergebnis wird die m\u00f6gliche Alternativerkl\u00e4rung unwahrscheinlich, dass der Zusammen hang zwischen Selbstkonzept und Leistung allein durch das Integrieren der Fremdeinsch\u00e4tzungen in das Selbstkonzept verursacht sein k\u00f6nnte. Da jedoch die Durchf\u00fchrung sozialer Vergleiche nicht direkt erhoben wurde und andere m\u00f6gliche vermittelnde Variablen wie Fremd einsch\u00e4tzungen durch Mitsch\u00fcler oder Leistungsr\u00fcckmeldungen durch Lehrkr\u00e4fte nicht erfasst wurden, ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass der Zusammenhang zwischen Leistung und Selbstkonzept \u00fcber einen anderen Vermittlungsprozess bedingt ist.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 411,
                        "end": 465,
                        "text": "(Gabriel, Kastens, Poloczek, Schoreit & Lipowsky 2010;",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 466,
                        "end": 514,
                        "text": "Lipowsky, Kastens, Lotz, Faust & Schoreit, 2011)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 684,
                        "end": 697,
                        "text": "K\u00f6ller (2004)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Selbstkonzeptfacetten und Leistungen bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen",
                "sec_num": "6.2"
            },
            {
                "text": "Die vom I/E-Modell postulierten negativen Effekte mathematischer Leistungen auf das verbale Selbstkonzept und der Leseleistungen auf das mathematische Selbstkonzept zeigten sich in dieser Studie nicht, es wurden sogar leicht positive Pfade be obachtet. Damit k\u00f6nnen unsere Ergebnisse einen zentralen Bestandteil des I/E-Modells -negative dom\u00e4nen\u00fcbergreifende Pfade als Indikator f\u00fcr dimensionale Vergleiche -f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler nicht best\u00e4tigen. Auch zeigte sich in einer Studie von Dickh\u00e4user und Galfe (2004) , in der dimensionale Vergleiche mittels einer direkten Befragung nach einer Klassenarbeit erfasst wurden, dass bei Dritt-und Viertkl\u00e4sslern dimensionale Vergleiche keine Effekte auf das mathematische Selbstkonzept hatten. W\u00e4hrend die G\u00fcltigkeit des I/E-Modells f\u00fcr \u00e4ltere Schulkinder und Jugendliche empirisch gut abgesichert ist (M\u00f6ller et. al, 2009) , deuten die genannten Befunde demnach darauf hin, dass es f\u00fcr die Bedeutung von dimensionalen Vergleichen f\u00fcr die Selbstkonzeptgenese von Grundsch\u00fclern noch Forschungsbedarf gibt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 480,
                        "end": 507,
                        "text": "Dickh\u00e4user und Galfe (2004)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 839,
                        "end": 860,
                        "text": "(M\u00f6ller et. al, 2009)",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Selbstkonzeptfacetten und Leistungen bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen",
                "sec_num": "6.2"
            },
            {
                "text": "Auch wenn sich keine negativen dom\u00e4nen\u00fcbergreifenden Pfade zeigen und empirische Hinweise auf die Bedeutung von dimensionalen Vergleichen f\u00fcr die Selbstkonzeptgenese von jungen Grundsch\u00fclern fehlen, muss das Fehlen negativer Pfade jedoch nicht bedeuten, dass Kinder dieses Alters keine Vergleiche zwischen ihren Leistungen in verschiedenen (schulischen) Bereichen anstellen. Es w\u00e4re m\u00f6glich, dass diese Vergleiche vorgenommen werden, aber (noch) nicht zu einer Selbstabwertung eigener F\u00e4higkeiten und damit zu einer negativen Beeinflussung des Selbstkonzepts beitragen. Dies steht auch im Einklang mit der Beobachtung, dass die Einsch\u00e4tzung der eigenen F\u00e4higkeiten am Anfang der Grundschul zeit grunds\u00e4tzlich optimistisch ausf\u00e4llt (z. B. Helmke, 1998) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 738,
                        "end": 751,
                        "text": "Helmke, 1998)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Selbstkonzeptfacetten und Leistungen bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen",
                "sec_num": "6.2"
            },
            {
                "text": "Des Weiteren zeigen die Ergebnisse der zweiten Pfadanalyse, dass signifikante Zusammenh\u00e4nge zwischen Elterneinsch\u00e4tzungen und Selbstkonzept bestehen, auch wenn Unterschiede in den Leistungen im Modell kontrolliert werden. Das st\u00fctzt die Annahme, dass auch die Elterneinsch\u00e4tzungen die Ausbildung schulischer Selbstkonzepte beeinflussen. Da sich laut Harter (2006) im Alter von f\u00fcnf bis sieben Jahren die F\u00e4higkeit zur Perspektiv\u00fcbernahme zu entwickeln beginnt, lassen sich diese Ergebnisse auch so interpretieren, dass Erstkl\u00e4ssler beginnen, Fremdeinsch\u00e4tzungen in ihr Selbstkonzept zu integrieren. Dabei sollte Harter zufolge dieser Integrationsprozess noch nicht besonders ausgepr\u00e4gt sein, was auch mit den eher niedrigen Zusammenh\u00e4ngen vereinbar ist. Einschr\u00e4nkend ist jedoch auch hier anzumerken, dass die vermittelnden Prozesse nicht erfasst worden sind und damit Alternativerkl\u00e4rungen m\u00f6glich bleiben.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 350,
                        "end": 363,
                        "text": "Harter (2006)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Selbstkonzeptfacetten und Leistungen bzw. Fremdeinsch\u00e4tzungen",
                "sec_num": "6.2"
            },
            {
                "text": "Da die vorliegenden Analysen auf keiner repr\u00e4sentativen Stichprobe beruhen und die Kinder der Untersuchung \u00fcberwiegend aus Familien mit mittlerem bis hohem sozio\u00f6konomischem Status stammen, muss offen bleiben, ob die Ergebnisse zu den spezifischen Zusammen h\u00e4ngen zwischen Selbst konzept und Leistung bzw. elterlicher Fremdeinsch\u00e4tzung generalisierbar sind. Bei einer Replikation an einer repr\u00e4sentativen Stichprobe sollten des Weiteren neben Rechen-und Leseleistungen auch fr\u00fche Leistungen im Schreiben erfasst werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Grenzen der Studie und Ausblick",
                "sec_num": "6.3"
            },
            {
                "text": "Die in den Pfadmodellen angenommene Einflussrichtung der Leistungen sowie der Fremdeinsch\u00e4tzungen auf das Selbstkonzept l\u00e4sst sich theoretisch mit sozialen Vergleichen und mit der Perspektiv\u00fcbernahme durch die Kinder begr\u00fcnden, allerdings sind alternative Kausalmodelle denkbar. Daher sollten die in den Pfadmodellen spezifizierte Richtung der Einfl\u00fcsse durch L\u00e4ngsschnittdaten gest\u00fctzt und die Interpretationen der positiven Pfadkoeffizienten durch das Einbeziehen von Daten zu Vergleichsprozessen oder zur Perspektiv\u00fcbernahme als Mediatorvariablen untermauert werden. Die vorgelegten Ergebnisse lassen es lohnenswert erscheinen, die Selbstkonzeptgenese in der fr\u00fchen Grundschulzeit genauer zu erforschen. Die bereichsspezifischen schulischen Selbst konzept facetten sind auch am Anfang der Grundschulzeit nicht unabh\u00e4ngig von den Leistungen der Kinder sowie den Elterneinsch\u00e4tzungen. Aufgrund der signifikanten, aber geringen Zusammenh\u00e4nge ist es sinnvoll, erstens die Vermittlungsprozesse f\u00fcr die hier beschriebenen Zusammenh\u00e4nge zu untersuchen und zweitens die Bedeutung der Fremdeinsch\u00e4tzungen anderer wichtiger Bezugspersonen (z. B. Lehrkr\u00e4fte oder Gleichaltrige) f\u00fcr die Herausbildung der Selbstkonzeptfacetten zu pr\u00fcfen. Au\u00dferdem erscheint es lohnend, die Ursachen f\u00fcr die enger werdenden Zusammenh\u00e4nge zwischen Selbstkonzeptfacetten und den entsprechenden Leistungen und damit der zunehmenden Veridikalit\u00e4t des Selbstkonzepts genauer zu untersuchen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Grenzen der Studie und Ausblick",
                "sec_num": "6.3"
            },
            {
                "text": "Diese Studie wurde im Rahmen des Projekts PERLE: Pers\u00f6nlichkeits-und Lernentwicklung von Grundschulkindern durchgef\u00fchrt, welches durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) finanziert wurde.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Danksagung",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Im Folgenden wird aus Gr\u00fcnden der Lesbarkeit lediglich die m\u00e4nnliche Form verwendet, auch wenn auf Personen beider Geschlechter Bezug genommen wird.https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000045 -Saturday, August 14, 2021 9:17:02 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 25 (3) \u00a9 2011 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Shavelson und Kollegen (1976) konkretisieren dies nicht durch Altersangaben.https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000045 -Saturday, August 14, 2021 9:17:02 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 25 (3) \u00a9 2011 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000045 -Saturday, August 14, 2021 9:17:02 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 25 (3) \u00a9 2011 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Die BIP-Kreativit\u00e4tsgrundschulen sind private Grundschulen, die mit der Gestaltung ihres Unterrichts und durch eine Reihe von zus\u00e4tzlichen Bildungsangeboten die F\u00f6rderung des Begabungspotentials, der Intelligenz und der Pers\u00f6nlichkeit ihrer Sch\u00fcler anstreben(Mehlhorn & Mehlhorn, 2003).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "(ns = nicht signifi kant; * = p < .05; ** = p < .01) https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000045 -Saturday, August 14, 2021 9:17:02 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127 Z. P\u00e4dagog. Psychol. 25 (3) \u00a9 2011 Verlag Hans Huber, Hogrefe AG, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Robust chi square difference testing with mean and variance adjusted test statistics",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Asparouhov",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Muth\u00e9n",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Asparouhov, T. & Muth\u00e9n, B. O. (2006). Robust chi square diffe- rence testing with mean and variance adjusted test statistics. Mplus Web Notes: No. 10. May 26, 2006. (Zugriff am 31.05.11) http://www.statmodel.com/download/webnotes/webnote10.pdf",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Changes in self-perceptions of competence and intrinsic motivation among elementary schoolchildren",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Bouffard",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M.-F",
                        "middle": [],
                        "last": "Marcoux",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Vezeau",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Bordeleau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "British Journal of Educational Psychology",
                "volume": "73",
                "issue": "",
                "pages": "171--186",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bouffard, T., Marcoux, M.-F., Vezeau, C. & Bordeleau, L. (2003). Changes in self-perceptions of competence and intrinsic mo- tivation among elementary schoolchildren. British Journal of Educational Psychology, 73, 171-186.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "A longitudinal study of beginning reading achievement and reading self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Chapman",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Tunmer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "British Journal of Educational Psychology",
                "volume": "67",
                "issue": "",
                "pages": "279--291",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Chapman, J. W. & Tunmer, W. E. (1997). A longitudinal study of beginning reading achievement and reading self-concept. British Journal of Educational Psychology, 67, 279-291.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Besser als \u2026, schlechter als \u2026 Leistungsbezogene Vergleichsprozesse in der Grundschule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Galfe",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "36",
                "issue": "",
                "pages": "1--9",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. & Galfe, E. (2004). Besser als \u2026, schlechter als \u2026 Leistungsbezogene Vergleichsprozesse in der Grundschu- le. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 36, 1-9.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Age and gender differences in children's self-and task perception during elementary school",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Eccles",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Wigfield",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Harold",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Blumenfeld",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1993,
                "venue": "Child Development",
                "volume": "64",
                "issue": "",
                "pages": "830--847",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Eccles, J. S., Wigfield, A., Harold, R. D. & Blumenfeld, P. C. (1993). Age and gender differences in children's self-and task perception during elementary school. Child Development, 64, 830-847.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Sind leistungsst\u00e4rkere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auch beliebter? -Zum Zusammenhang von Peer-Status, Leistung und Selbstkonzept im Deutschunterricht der Grundschule",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Eckermann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Herrmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Heinzel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Lipowsky",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Schoreit",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr Grundschulforschung",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "34--46",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Eckermann, T., Herrmann, M., Heinzel, F., Lipowsky, F. & Scho- reit, E. (2010). Sind leistungsst\u00e4rkere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc- ler auch beliebter? -Zum Zusammenhang von Peer-Status, Leistung und Selbstkonzept im Deutschunterricht der Grund- schule. Zeitschrift f\u00fcr Grundschulforschung, 3, 34-46.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "An empirical evaluation of alternative methods of estimation for confirmatory factor analysis with ordinal data",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Flora",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Curran",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychological Methods",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "466--491",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Flora, D. B. & Curran, P. J. (2004). An empirical evaluation of alternative methods of estimation for confirmatory factor ana- lysis with ordinal data. Psychological Methods, 9, 466-491.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Parents' influence on children's achievement-related perceptions",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Frome",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Eccles",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Personality and Social Psychology",
                "volume": "74",
                "issue": "",
                "pages": "435--452",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Frome, P. M., Eccles, J. S. (1998): Parents' influence on children's achievement-related perceptions. Journal of Personality and Social Psychology, 74, 435-452.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Selbstkonzeptentwicklung im mathematischen Anfangs unterricht",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Gabriel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Kastens",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Poloczek",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Schoreit",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Lipowsky",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2010,
                "venue": "Der Einfluss des Klassenkontexts. Zeitschrift f\u00fcr Grundschulforschung",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "65--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Gabriel, K., Kastens, C., Poloczek, S., Schoreit, E. & Lipows- ky, F. (2010). Selbstkonzeptentwicklung im mathematischen Anfangs unterricht. Der Einfluss des Klassenkontexts. Zeit- schrift f\u00fcr Grundschulforschung 3, 65-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Instrumente der Eingangsuntersuchung: Sch\u00fcler, Lehrer & Eltern",
                "authors": [
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Greb",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Poloczek",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Lipowsky",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faust",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Dokumenta tion der Erhebungs instrumente des Projekts PERLE -\u00abPers\u00f6nlichkeits-und Lernentwicklung von Grundschulkindern\u00bb. Materialien zur Bildungsforschung",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Greb, K., Poloczek, S., Lipowsky, F., Faust, G. (2009). Instru- mente der Eingangsuntersuchung: Sch\u00fcler, Lehrer & Eltern. In F. Lipowsky, G. Faust & K. Greb (Hrsg.), Dokumenta tion der Erhebungs instrumente des Projekts PERLE -\u00abPers\u00f6nlich- keits-und Lernentwicklung von Grundschulkindern\u00bb. Materi- alien zur Bildungsforschung, Band 23. Frankfurt a. M.: GFPF.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Academic self-concept and academic achievement: Developmental perspectives on their causal ordering",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Guay",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Boivin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "95",
                "issue": "",
                "pages": "124--136",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Guay, F., Marsh, H. W. & Boivin, M. (2003). Academic self-con- cept and academic achievement: Developmental perspectives on their causal ordering. Journal of Educational Psychology, 95, 124-136.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Developmental perspectives on the self-system",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Harter",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1983,
                "venue": "Handbook of child psychology: Vol. 4. Social and personality development",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "275--385",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Harter, S. (1983). Developmental perspectives on the self-sys- tem. In E. M. Hetherington (Ed.), Handbook of child psycho- logy: Vol. 4. Social and personality development (4 th ed., pp. 275-385). New York: Wiley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Social, emotional, and personality development",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Harter",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Handbook of child psychology",
                "volume": "3",
                "issue": "",
                "pages": "505--570",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Harter, S. (2006). The self. In N. Eisenberg (Ed.), Handbook of child psychology: Vol. 3. Social, emotional, and personality development (6 th ed., pp. 505-570). New York: Wiley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "The pictorial scale of perceived competence and social acceptance for young children",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Harter",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Pike",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "Child Development",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "1969--1982",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Harter, S. & Pike, R. (1984). The pictorial scale of perceived competence and social acceptance for young children. Child Development, 55, 1969-1982.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Entwicklung des F\u00e4higkeitsselbstbildes vom Kindergarten bis zur dritten Klasse",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Schule und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Ein Res\u00fcmee der L\u00e4ngsschnittforschung",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "83--99",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. (1991). Entwicklung des F\u00e4higkeitsselbstbildes vom Kindergarten bis zur dritten Klasse. In R. Pekrun & H. Fend (Hrsg.), Schule und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Ein Res\u00fcmee der L\u00e4ngsschnittforschung (S. 83-99). Stuttgart: Enke.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Vom Optimisten zum Realisten? Zur Entwicklung des F\u00e4higkeitsselbstkonzeptes vom Kindergarten bis zur 6. Klassenstufe",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Entwicklung im Kindesalter",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "115--132",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. (1998). Vom Optimisten zum Realisten? Zur Entwick- lung des F\u00e4higkeitsselbstkonzeptes vom Kindergarten bis zur 6. Klassenstufe. In F. E. Weinert (Hrsg.), Entwicklung im Kin- desalter (S. 115-132). Weinheim: Psychologie Verlags Union.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longitudinal study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "A G"
                        ],
                        "last": "Aken",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Van",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "87",
                "issue": "",
                "pages": "624--637",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. & Aken, M. A. G. van (1995). The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during ele- mentary school: A longitudinal study. Journal of Educational Psychology, 87, 624-637.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "TEDI-MATH: Test zur Erfassung numerisch-rechnerischer Fertigkeiten vom Kindergarten bis zur 3. Klasse",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Kaufmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H.-C",
                        "middle": [],
                        "last": "Nuerk",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Graf",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Krinzinger",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Delazer",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Willmes",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Kaufmann, L., Nuerk, H.-C., Graf, M., Krinzinger, H., Delazer, M. & Willmes, K. (2009). TEDI-MATH: Test zur Erfassung numerisch-rechnerischer Fertigkeiten vom Kindergarten bis zur 3. Klasse. Bern: Hans Huber.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Selbstkonzept-und Leistungsentwicklung in der Grundschule -Ergebnisse aus der KILIA-Studie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Kammermeyer",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Martschinke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Empirische P\u00e4dagogik",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "245--259",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Kammermeyer, G. & Martschinke, S. (2006). Selbstkonzept-und Leistungsentwicklung in der Grundschule -Ergebnisse aus der KILIA-Studie. Empirische P\u00e4dagogik, 20, 245-259.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Konsequenzen von Leistungsgruppierungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O. (2004). Konsequenzen von Leistungsgruppierungen. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Dokumentation der Erhebungsinstrumente des Projekts PERLE -\u00abPers\u00f6nlichkeits-und Lernentwicklung von Grundschulkindern\u00bb. Materialien zur Bildungsforschung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Lipowsky",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faust",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [],
                        "last": "Greb",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lipowsky, F., Faust, G. & Greb, K. (Hrsg.) (2009). Dokumenta- tion der Erhebungsinstrumente des Projekts PERLE -\u00abPer- s\u00f6nlichkeits-und Lernentwicklung von Grundschulkindern\u00bb. Materialien zur Bildungsforschung, Band 23. Frankfurt a. M.: GFPF.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Aufgabenbezogene Differenzierung und Selbstkonzeptentwicklung im Anfangsunterricht. Manuskript eingereicht zur Publikation",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Lipowsky",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Kastens",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Lotz",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faust",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [],
                        "last": "Schoreit",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2011,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Lipowsky, F., Kastens, C., Lotz, M., Faust, G. & Schoreit, E. (2011). Aufgabenbezogene Differenzierung und Selbstkon- zeptentwicklung im Anfangsunterricht. Manuskript einge- reicht zur Publikation.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An internal/ external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An internal/ external frame of reference model. American Educational Re- search Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Age and sex effects in multiple dimensions of self-concept: Preadolescence to early adulthood",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "81",
                "issue": "",
                "pages": "417--430",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1989). Age and sex effects in multiple dimensions of self-concept: Preadolescence to early adulthood. Journal of Educational Psychology, 81, 417-430.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "The structure of academic self-concept: The Marsh/Shavelson model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "623--636",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990). The structure of academic self-concept: The Marsh/Shavelson model. Journal of Educational Psycho- logy, 82, 623-636.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "A multifaceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1988,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "80",
                "issue": "",
                "pages": "366--388",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Byrne, B. M. & Shavelson, R. (1988). A multi- faceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement. Journal of Educational Psychology, 80, 366-388.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Self-concepts of young children 5 to 8 years of age: measurement and multidimensional structure",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Debus",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "83",
                "issue": "",
                "pages": "337--392",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Craven, R. G. & Debus, R. (1991). Self-concepts of young children 5 to 8 years of age: measurement and multi- dimensional structure. Journal of Educational Psychology, 83, 337-392.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Structure, stability, and development of young children's self-concepts: A multicohort-multioccasion study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Debus",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Child Development",
                "volume": "69",
                "issue": "",
                "pages": "1030--1053",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Craven, R. G. & Debus, R. (1998). Structure, sta- bility, and development of young children's self-concepts: A multicohort-multioccasion study. Child Development, 69, 1030-1053.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Heterogenit\u00e4t im Anfangsunterricht. Berichte und Arbeiten aus dem Institut f\u00fcr Grundschul forschung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Martschinke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Kammermeyer",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Frank",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Mahrhofer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Nr",
                "volume": "101",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Martschinke, S., Kammermeyer, G., Frank, A. & Mahrhofer, C. (2002). Heterogenit\u00e4t im Anfangsunterricht. Berichte und Arbeiten aus dem Institut f\u00fcr Grundschul forschung, Nr. 101. Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Risikofaktoren kindlicher Entwicklung. Migration, Leistungsangst und Schul\u00fcbergang",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Martschinke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Kammermeyer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "125--139",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Martschinke, S. & Kammermeyer, G. (2006). Selbstkonzept, Lernfreude und Leistungsangst und ihr Zusammenspiel im Anfangsunterricht. In A. Schr\u00fcnder-Lenzen (Hrsg.), Risiko- faktoren kindlicher Entwicklung. Migration, Leistungsangst und Schul\u00fcbergang (S. 125-139). Wiesbaden: Verlag f\u00fcr So- zialwissenschaften.",
                "links": null
            },
            "BIBREF30": {
                "ref_id": "b30",
                "title": "Mind, self, and society: From the standpoint of a social behaviorist",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Mead",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1934,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Mead, G. H. (1934). Mind, self, and society: From the stand- point of a social behaviorist. Chicago: University of Chicago Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "Kreativit\u00e4tsp\u00e4dagogik -Entwicklung eines Konzepts in Theorie und Praxis",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Mehlhorn",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H.-G",
                        "middle": [],
                        "last": "Mehlhorn",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Bildung und Erziehung",
                "volume": "56",
                "issue": "",
                "pages": "23--45",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Mehlhorn, G. & Mehlhorn, H.-G. (2003). Kreativit\u00e4tsp\u00e4dagogik -Entwicklung eines Konzepts in Theorie und Praxis. Bildung und Erziehung, 56, 23-45.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Dimensional comparisons: An experimental approach to the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001). Dimensional comparisons: An ex- perimental approach to the internal/external frame of reference model. Journal of Educational Psychology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF33": {
                "ref_id": "b33",
                "title": "Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychologische Rundschau",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "19--27",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2004). Die Genese akademischer Selbst- konzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche. Psy- chologische Rundschau, 55, 19-27.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "A meta-analytic path analysis of the internal/external frame of reference model of academic achievement and academic selfconcept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2009,
                "venue": "Review of Educational Research",
                "volume": "79",
                "issue": "",
                "pages": "1129--1167",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., K\u00f6ller, O. & Marsh, H. W. (2009). A meta-analytic path analysis of the internal/external frame of reference model of academic achievement and academic self- concept. Review of Educational Research, 79, 1129-1167.",
                "links": null
            },
            "BIBREF35": {
                "ref_id": "b35",
                "title": "LEst 4-7: Lern-und entwicklungsstand bei 4-bis 7-j\u00e4hrigen. Unver\u00f6ffentlichter Test",
                "authors": [
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Moser",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Berweger",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcchinger-Hutter",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Moser, U., Berweger, S. & L\u00fcchinger-Hutter, L. (2004). LEst 4-7: Lern-und entwicklungsstand bei 4-bis 7-j\u00e4hrigen. Un- ver\u00f6ffentlichter Test, Kompetenzzentrum f\u00fcr Bildungsevalua- tion und Leistungsmessung an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich.",
                "links": null
            },
            "BIBREF36": {
                "ref_id": "b36",
                "title": "Mplus. Statistical analysis with latent variables",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Muth\u00e9n",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "O"
                        ],
                        "last": "Muth\u00e9n",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Muth\u00e9n, L. K. & Muth\u00e9n, B. O. (2006). Mplus. Statistical ana- lysis with latent variables (Version 4.2) [Statistik-Software].",
                "links": null
            },
            "BIBREF37": {
                "ref_id": "b37",
                "title": "Zur Struktur des schulischen Selbstkonzeptes bei Erstkl\u00e4sslerinnen und Erstkl\u00e4sslern. Unver\u00f6ffentlichte Diplomarbeit",
                "authors": [
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Poloczek",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Poloczek, S. (2007). Zur Struktur des schulischen Selbstkonzep- tes bei Erstkl\u00e4sslerinnen und Erstkl\u00e4sslern. Unver\u00f6ffentlichte Diplomarbeit, Universit\u00e4t Frankfurt.",
                "links": null
            },
            "BIBREF38": {
                "ref_id": "b38",
                "title": "Facetten des schulischen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differentiellen Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DISK-Gitter)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Diagnostica",
                "volume": "48",
                "issue": "",
                "pages": "130--140",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H. & Sparfeldt, J. R. (2002). Facetten des schulischen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differentiel- len Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DISK-Gitter). Diagnostica, 48, 130-140.",
                "links": null
            },
            "BIBREF39": {
                "ref_id": "b39",
                "title": "Selfconcept: Validation of construct interpretations",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Hubner",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Stanton",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1976,
                "venue": "Review of Educational Research",
                "volume": "46",
                "issue": "",
                "pages": "407--441",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Shavelson, R. J., Hubner, J. J. & Stanton, G. C. (1976). Self- concept: Validation of construct interpretations. Review of Educational Research, 46, 407-441.",
                "links": null
            },
            "BIBREF40": {
                "ref_id": "b40",
                "title": "Children's perceptions of their own and their class mates' ability",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Stipek",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1981,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "73",
                "issue": "",
                "pages": "404--410",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stipek, D. J. (1981). Children's perceptions of their own and their class mates' ability. Journal of Educational Psychology, 73, 404-410.",
                "links": null
            },
            "BIBREF41": {
                "ref_id": "b41",
                "title": "Developmental change in children's assessment of intellectual competence",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Stipek",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Mac Iver",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "Child Development",
                "volume": "60",
                "issue": "",
                "pages": "521--538",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stipek, D. & Mac Iver, D. (1989). Developmental change in children's assessment of intellectual competence. Child De- velopment, 60, 521-538.",
                "links": null
            },
            "BIBREF42": {
                "ref_id": "b42",
                "title": "Schule und Selbstwert. M\u00fcnster: Waxmann",
                "authors": [
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Trautwein",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Trautwein, U. (2003). Schule und Selbstwert. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF43": {
                "ref_id": "b43",
                "title": "Young children's feelings about school",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "N"
                        ],
                        "last": "Valeski",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Stipek",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Child Development",
                "volume": "72",
                "issue": "",
                "pages": "1198--1213",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Valeski, T. N. & Stipek, D. J. (2001). Young children's feelings about school. Child Development, 72, 1198-1213.",
                "links": null
            },
            "BIBREF44": {
                "ref_id": "b44",
                "title": "Change in children's competence beliefs and subjective task values across the elementary school years: A 3-year study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Wigfield",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Eccles",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Yoon",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Harold",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "J A"
                        ],
                        "last": "Arbreton",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Feedman-Doan",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "89",
                "issue": "",
                "pages": "451--469",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Wigfield, A., Eccles, J. S., Yoon, K. S., Harold, R. D., Arbreton, A. J. A., Feedman-Doan, C. et al. (1997). Change in children's competence beliefs and subjective task values across the ele- mentary school years: A 3-year study. Journal of Educational Psychology, 89, 451-469.",
                "links": null
            },
            "BIBREF45": {
                "ref_id": "b45",
                "title": "Item factor analysis: Current approaches and future directions",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Wirth",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Edwards",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2007,
                "venue": "Psychological Methods",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "58--79",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Wirth, R. J. & Edwards, M. C. (2007). Item factor analysis: Current approaches and future directions. Psychological Me- thods, 12, 58-79.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "TABREF0": {
                "num": null,
                "text": ", so l\u00e4sst sich erwarten, dass dimensionale Vergleiche bei Kindern am Schulanfang noch nicht erkennbar zu einer Differenzierung des Selbstkonzepts beitragen. Ebenfalls unklar ist, wie die Zusammenh\u00e4nge bei Erstkl\u00e4sslern ausfallen, wenn Leistungsindikatoren und Fremdeinsch\u00e4tzungen gemeinsam in ein Modell zur Vorhersage des Selbstkonzepts aufgenommen werden. Die dieser Untersuchung zugrundeliegende Stichprobe stammt aus dem Projekt PERLE, in welchem die Pers\u00f6n-lichkeits-und Lernentwicklung von Kindern aus 38 Klassen l\u00e4ngsschnittlich untersucht wird (vgl.). An der Selbstkonzept befragung ca. zehn Wochen nach Schulbeginn nahmen 702 Kinder teil, 693 Kinder (48 % Jungen; M = 6;8 Jahre, SD = 5 Monate) hatten auf allen Items g\u00fcltige Antworten und wurden in die",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td>Analysen einbezogen. Die Sch\u00fcler stammen aus 21 staat-</td><td>Wenn Zusam-</td></tr><tr><td>lichen Grundschulklassen und 17 privaten BIP-Schulklas-</td><td>menh\u00e4nge zwischen Fremdeinsch\u00e4tzungen und schuli-</td></tr><tr><td>sen 4 und kommen \u00fcberwiegend aus Familien mit einem</td><td>schen Selbstkonzepten auftreten, verschwinden dann diese</td></tr><tr><td>mittleren bis hohen sozio\u00f6konomischen Status (vgl. Greb,</td><td>Zusammen h\u00e4nge, sobald man die Leistungs unterschiede</td></tr><tr><td>Poloczek, Lipowsky &amp; Faust, 2009). Von diesen 693 Kin-</td><td>kontrolliert (Fragestellung 3a)? Dies k\u00f6nnte ein Indiz daf\u00fcr</td></tr><tr><td>dern liegen ebenfalls Leistungsdaten vor. Von 488 Kindern</td><td>sein, dass soziale Vergleiche in einem st\u00e4rkeren Ausma\u00df</td></tr><tr><td>sind au\u00dferdem vollst\u00e4ndige F\u00e4higkeits einsch\u00e4tzungen der</td><td>f\u00fcr die fr\u00fche Selbstkonzeptgenese von Bedeutung sind als</td></tr><tr><td>Eltern f\u00fcr das Lesen und Rechnen vorhanden.</td><td>Informationen aus der Perspektiv\u00fcbernahme.</td></tr><tr><td/><td>Da die Leistungseinsch\u00e4tzungen der Eltern unter ande-</td></tr><tr><td/><td>rem durch Beobachtungen der Lese-und Rechenaktivit\u00e4-</td></tr><tr><td/><td>ten ihrer Kinder gepr\u00e4gt sein d\u00fcrften, und diese wiederum</td></tr><tr><td/><td>abh\u00e4ngig sein sollten von den tats\u00e4chlichen Leistungen</td></tr><tr><td/><td>der Kinder, l\u00e4sst sich ein mediierender Effekt der Eltern-</td></tr><tr><td/><td>einsch\u00e4tzungen annehmen. Wirken sich bei Schulan-</td></tr><tr><td/><td>f\u00e4ngern die Leistungen lediglich vermittelt \u00fcber Fremd-</td></tr><tr><td/><td>einsch\u00e4tzungen auf das Selbstkonzept aus (Fragestellung</td></tr><tr><td/><td>3b)? Dies w\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, dass Schulanf\u00e4nger be-</td></tr><tr><td/><td>reits Informationen aus der Perspektiv\u00fcbernahme f\u00fcr die</td></tr><tr><td/><td>Bildung ihrer Selbst einsch\u00e4tzungen nutzen, w\u00e4hrend In-</td></tr><tr><td/><td>formationen aus sozialen Vergleichen noch nicht in das</td></tr><tr><td/><td>Selbstkonzept integriert werden.</td></tr><tr><td/><td>Aus dem dargestellten Forschungsstand werden folgen-</td></tr><tr><td/><td>de Fragen f\u00fcr die vorliegende Studie abgeleitet:</td></tr><tr><td/><td>1. Kann die faktorenanalytische Trennung verschiedener</td></tr><tr><td/><td>Selbstkonzeptfacetten f\u00fcr Lesen, Schreiben und Rech-</td></tr><tr><td/><td>nen bei Schulanf\u00e4ngern repliziert werden?</td></tr><tr><td/><td>2. Erweist sich das I/E-Modell mit positiven Pfaden</td></tr><tr><td/><td>von basalen mathematischen Leistungen und fr\u00fchen</td></tr><tr><td/><td>Lesefertig keiten auf die entsprechenden Selbstkon-</td></tr><tr><td/><td>zeptfacetten sowie negativen Pfaden von Leistungen</td></tr><tr><td/><td>in einem Bereich auf die jeweils andere Selbstkon-</td></tr><tr><td/><td>zeptfacette schon bei Kindern am Anfang der Grund-</td></tr><tr><td/><td>schulzeit als g\u00fcltig?</td></tr><tr><td/><td>3a. Sind die Pfade von Elterneinsch\u00e4tzungen der Leis-</td></tr><tr><td/><td>tungen auf die schulischen Selbstkonzepte auch dann</td></tr><tr><td/><td>signifikant, wenn im Modell direkte Pfade von den</td></tr><tr><td/><td>Schulleistungsindikatoren auf die Selbstkonzeptfacet-</td></tr><tr><td/><td>ten enthalten sind?</td></tr><tr><td/><td>3b. Bleiben die Pfade von den Leistungen auf die Selbst-</td></tr><tr><td/><td>konzepte signifikant, auch wenn Elternein sch\u00e4tzungen</td></tr><tr><td/><td>der Leistungen als Mediator in das Modell zur Vorher-</td></tr><tr><td/><td>sage des schulischen Selbstkonzepts aufgenommen</td></tr><tr><td/><td>werden?</td></tr><tr><td/><td>4 Methode</td></tr><tr><td/><td>4.1 Stichprobe</td></tr></table>"
            },
            "TABREF1": {
                "num": null,
                "text": "Mathematik wurden vor der Erhebung der Selbstkonzeptdaten und Elternein sch\u00e4tzungen in den ersten Wochen nach der Einschulung (August/September 2006) in Form von 30-min\u00fctigen dom\u00e4nen spezifischen Einzelinterviews erfasst. Im Modul Deutsch wurden einerseits das Lesen von Buchstaben und Silben getestet und andererseits die phono logische Bewusstheit als schriftsprachliche Vorl\u00e4uferf\u00e4higkeit erfasst, da diese Aufgaben (z. B. Klatschen der Silben eines Wortes oder Heraush\u00f6ren des Anlautes eines Wortes) sp\u00e4tere Lese-und Schreib leistungen vorhersagen k\u00f6nnen. Als Testinstrument wurde eine adaptierte Version des LEst 4-7 vonMoser, Berweger und L\u00fcchinger-Hutter  (2004)  eingesetzt. In den folgenden Analysen wird als Indikator f\u00fcr die fr\u00fche Lesekompetenz die F\u00e4higkeit zum Buchstaben lesen heran gezogen. F\u00fcr das Selbstkonzept im Schreiben steht kein geeigneter Leistungsindikator zur Verf\u00fcgung. Daher wird das Selbstkonzept im Schreiben nicht in die \u00dcberpr\u00fcfung der Fragestellungen 2 und 3 einbezogen.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            },
            "TABREF2": {
                "num": null,
                "text": "Mittelwerte, Streuungen und Reliabilit\u00e4ten der Selbstkonzeptdaten, Elterneinsch\u00e4tzungen und Leistungstests, sowie  Faktorladungen der Selbstkonzeptitems im Dreifaktorenmodell",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td/><td>Bereich und Item</td><td>M</td><td>SD</td><td>\u03bb* Reliabilit\u00e4t</td></tr><tr><td>https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652/a000045 -Saturday, August 14, 2021 9:17:02 AM -ETH Z\u00fcrich IP Address:195.176.112.127</td><td colspan=\"4\">Selbstkonzept Rechnen gut beim Rechnen Rechnen f\u00e4llt leicht wenige Fehler beim Rechnen beim Rechnen wissen, wie richtig gut Zahlen zusammenz\u00e4hlen beim Rechnen Antwort schneller wissen Selbstkonzept Lesen gut beim Lesen Lesen f\u00e4llt leicht wenige Fehler beim Lesen gut vorlesen Selbstkonzept Schreiben gut beim Schreiben Schreiben f\u00e4llt leicht wenige Fehler beim Schreiben beim Schreiben wissen, wie richtig Elterliche Einsch\u00e4tzung Rechnen (3 Items) Elterliche Einsch\u00e4tzung Lesen (3 Items) Einfache Textaufgaben (11 Items) Buchstaben Lesen (19 Items) Anmerkungen: * \u03bb Faktorladung des Items auf dem entsprechenden 2.45 0.47 .80 a) 2.45 0.67 .77 2.51 0.64 .81 2.56 0.57 .75 2.27 0.68 .82 2.60 0.60 .66 2.28 0.66 .76 2.35 0.55 .82 a) 2.27 0.73 .73 2.44 0.68 .85 2.51 0.60 .82 2.18 0.78 .78 2.45 0.46 .74 a) 2.45 0.60 .71 2.49 0.61 .70 2.51 0.58 .75 2.34 0.66 .79 4.15 0.75 .88 a) 3.86 0.85 .90 a) 0.02 1.88 .79 b) 0.02 1.01 .92 b) Selbstkonzeptfaktor; a) Cronbachs \u03b1 f\u00fcr durch Mittelwertbildung er-haltene Fragebogenskalen; b) EAP/PV-Reliabilit\u00e4t f\u00fcr Rasch-skalierte Leistungssubtests</td></tr></table>"
            }
        }
    }
}