{
    "paper_id": "rost_2004_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:55:10.892748Z"
    },
    "title": "Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich",
    "authors": [
        {
            "first": "Detlef",
            "middle": [
                "H"
            ],
            "last": "Rost",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Philipps-Universit\u00e4t Marburg",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Oliver",
            "middle": [],
            "last": "Dickh\u00e4user",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "J\u00f6rn",
            "middle": [
                "R"
            ],
            "last": "Sparfeldt",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Philipps-Universit\u00e4t Marburg",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Susanne",
            "middle": [
                "R"
            ],
            "last": "Schilling",
            "suffix": "",
            "affiliation": {
                "laboratory": "",
                "institution": "Philipps-Universit\u00e4t Marburg",
                "location": {}
            },
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung: Obwohl schulische Leistungen deutlich positiv korrelieren, zeigen sich zwischen fachspezifischen Selbstkonzepten schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten h\u00e4ufig weitaus geringere Korrelationen. Das \u00abInternal/External Frame of Reference-Modell\u00bb (I/E-Modell) erkl\u00e4rt dies: Soziale Vergleichsprozesse und dimensionale Vergleichsprozesse sind konfundiert. Eine aus dem I/E-Modell ableitbare Annahme ist bislang kaum \u00fcberpr\u00fcft worden: Dimensionale Vergleichsprozesse haben vor allem bei Unterschiedlichkeit von Leistungen Effekte auf die Selbstkonzepte und spielen bei Leistungsgleichheit keine nennenswerte Rolle. Anhand einer Stichprobe von rund 1500 Sch\u00fclern der 7. und 8. Jahrgangsstufe wird bei vier F\u00e4chern gezeigt, dass nur bei unterschiedlichen Noten die entsprechenden Selbstkonzepte gering korrelieren. Fallen die Noten in verschiedenen F\u00e4chern dagegen gleich aus, reduzieren sich die Effekte internaler (d. h. dimensionale) Vergleichsprozesse, kontrastierende Effekte verringern sich, so dass auch die zugeordneten Selbstkonzepte deutlich positiv zusammenh\u00e4ngen.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "rost_2004_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung: Obwohl schulische Leistungen deutlich positiv korrelieren, zeigen sich zwischen fachspezifischen Selbstkonzepten schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten h\u00e4ufig weitaus geringere Korrelationen. Das \u00abInternal/External Frame of Reference-Modell\u00bb (I/E-Modell) erkl\u00e4rt dies: Soziale Vergleichsprozesse und dimensionale Vergleichsprozesse sind konfundiert. Eine aus dem I/E-Modell ableitbare Annahme ist bislang kaum \u00fcberpr\u00fcft worden: Dimensionale Vergleichsprozesse haben vor allem bei Unterschiedlichkeit von Leistungen Effekte auf die Selbstkonzepte und spielen bei Leistungsgleichheit keine nennenswerte Rolle. Anhand einer Stichprobe von rund 1500 Sch\u00fclern der 7. und 8. Jahrgangsstufe wird bei vier F\u00e4chern gezeigt, dass nur bei unterschiedlichen Noten die entsprechenden Selbstkonzepte gering korrelieren. Fallen die Noten in verschiedenen F\u00e4chern dagegen gleich aus, reduzieren sich die Effekte internaler (d. h. dimensionale) Vergleichsprozesse, kontrastierende Effekte verringern sich, so dass auch die zugeordneten Selbstkonzepte deutlich positiv zusammenh\u00e4ngen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "In Lern-und Leistungssituationen wirken sich Vorstellungen, die Personen \u00fcber die H\u00f6he ihrer eigenen F\u00e4higkeiten haben (Selbstkonzepte), vielf\u00e4ltig auf Erleben und Verhalten aus (zusammenfassend Marsh, 1990; Wigfield & Karpathian, 1991) . In Abh\u00e4ngigkeit von der H\u00f6he ihres Selbstkonzepts erkl\u00e4ren sich Lernende das Zustandekommen eigener Leistungen unterschiedlich (Dickh\u00e4user & Stiensmeier-Pelster, 2000) , sind unterschiedlich ausdauernd bei der Bearbeitung von Aufgaben (Hallermann & Meyer, 1978) und bilden unterschiedlich hohe Erfolgserwartungen aus (Meyer, 1976) . Weiterhin sind Effekte des Selbstkonzepts auf die Wahl von F\u00e4chern oder Aufgaben (z. B. Dickh\u00e4user & Stiensmeier-Pelster, 2003; K\u00f6ller, Daniels, Schnabel & Baumert, 2000) sowie auf sp\u00e4tere Leistungsma\u00dfe beobachtet worden (K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999) . Diese Einfl\u00fcsse machen das Selbstkonzept eigener schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (nachfolgend kurz: Selbstkonzept) zu einem zentralen Untersuchungsgegenstand der P\u00e4dagogischen Psychologie (zusammenfassend Marsh & Craven, 1997) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 195,
                        "end": 207,
                        "text": "Marsh, 1990;",
                        "ref_id": "BIBREF11"
                    },
                    {
                        "start": 208,
                        "end": 236,
                        "text": "Wigfield & Karpathian, 1991)",
                        "ref_id": "BIBREF26"
                    },
                    {
                        "start": 366,
                        "end": 406,
                        "text": "(Dickh\u00e4user & Stiensmeier-Pelster, 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 474,
                        "end": 500,
                        "text": "(Hallermann & Meyer, 1978)",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 556,
                        "end": 569,
                        "text": "(Meyer, 1976)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 660,
                        "end": 699,
                        "text": "Dickh\u00e4user & Stiensmeier-Pelster, 2003;",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    },
                    {
                        "start": 700,
                        "end": 742,
                        "text": "K\u00f6ller, Daniels, Schnabel & Baumert, 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 793,
                        "end": 835,
                        "text": "(K\u00f6ller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 1050,
                        "end": 1071,
                        "text": "Marsh & Craven, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "In der Schule sind die Vorstellungen, die Sch\u00fcler \u00fcber die H\u00f6he ihrer eigenen F\u00e4higkeiten haben, fachspezifisch differenziert (Marsh & Shavelson, 1985; Rost & Sparfeldt, 2002) . Sie speisen sich zu nennenswerten Teilen aus Leistungsr\u00fcckmeldungen. Ein vor diesem Hintergrund \u00fcberraschender Befund der bisherigen Selbstkonzeptforschung ist, dass -obwohl schulische Leistungen aus verschiedenen Dom\u00e4nen (z. B. sprachlich vs. mathematisch) nennenswert positiv interkorreliert sinddie entsprechenden fachspezifischen Selbstkonzepte h\u00e4ufig weitaus geringer zusammen h\u00e4ngen, oftmals sogar zu Null korrelieren: Nach Marsh (1986) liegen die mittleren Beziehungen zwischen muttersprachlichen Leistungen und mathematischen Leistungen (im angloamerikanischen Raum) zwischen r = .42 und r = .94, die Korrelationen der beiden zugeh\u00f6rigen Selbstkonzepte jedoch nur zwischen r = .19 und r = -.10.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 126,
                        "end": 151,
                        "text": "(Marsh & Shavelson, 1985;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 152,
                        "end": 175,
                        "text": "Rost & Sparfeldt, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 608,
                        "end": 620,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Um diesen Widerspruch zu erkl\u00e4ren, nimmt Marsh (1986) an, Sch\u00fcler verwendeten zwei unterschiedliche Referenzrahmen, aus denen sich die Selbsteinsch\u00e4tzung der F\u00e4higkeiten und Leistun-gen in verschiedenen Dom\u00e4nen (z. B. mathematisch-naturwissenschaftliche vs. verbale F\u00e4cher) speisen soll:",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 41,
                        "end": 53,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "(a) Beim externen Referenzrahmen vergleichen Sch\u00fcler ihre (r\u00fcckgemeldeten) Leistungen mit denen der Mitsch\u00fcler (sozialer Vergleich; vgl. Wagner, 1999 ; siehe auch K\u00f6ller & Baumert, 2001) . Da Schulnoten in aller Regel positiv interkorreliert sind, wird ein Sch\u00fcler bei sozialen (d. h. externen) Referenzen h\u00e4ufiger feststellen, dass er in mehreren (verschiedenen) F\u00e4chern (z. B. \u00abMathematik\u00bb und \u00abDeutsch\u00bb) \u00fcber bzw. unter den (r\u00fcckgemeldeten) Leistungen eines Mitsch\u00fclers oder \u00fcber bzw. unter dem Klassendurchschnitt liegt. (b) Beim internen Referenzrahmen vergleichen Sch\u00fcler ipsativ (dimensionaler Vergleich), d. h. sie vergleichen ihre (r\u00fcckgemeldeten) Leistungen in einem Fach mit den eigenen (r\u00fcckgemeldeten) Leistungen in einem anderen Fach (interne Referenz). Bei unterschiedlichen Leistungen in den F\u00e4chern folgen daraus entsprechend unterschiedlich ausgepr\u00e4gte Selbstkonzepte.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 137,
                        "end": 149,
                        "text": "Wagner, 1999",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 163,
                        "end": 186,
                        "text": "K\u00f6ller & Baumert, 2001)",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Nimmt man nun an, dass bei der Genese von Selbstkonzepten sowohl externale als auch internale Vergleiche in etwa gleichgewichtig zusammenwirken, f\u00fchrt dies zu einer geringen Korrelation oder gar Nullkorrelation unterschiedlicher schulfachspezischer Selbstkonzepte. Genau diesen Sachverhalt thematisiert das \u00abInternal/External Frame of Reference-Modell\u00bb (I/E-Modell), das Marsh 1986 vorgeschlagen hat. Es postuliert unterschiedliche Interkorrelationen der Selbstkonzepte in Abh\u00e4ngigkeit von der Art der Vergleichsprozesse: \u00abThe external process predicts a positive correlation between Verbal and Math self-concepts, whereas the internal process predicts a negative correlation\u00bb (Marsh, 1986, S. 133-134 Faber, 1992; K\u00f6ller et al., 1999; L\u00fcdtke, K\u00f6ller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002; Marsh, 1986; Skaalvik & Rankin, 1992) . Die Mehrzahl der Studien zum I/E-Modell ist vor allem pfadanalytischer Natur. Als Beleg f\u00fcr die Annahmen des Modells gelten dabei einerseits die Nahe-Null-Korrelationen der mathematischen und sprachlichen Selbstkonzepte sowie negative Regressions-oder Pfadkoeffizienten von Leistung in einer Dom\u00e4ne auf Selbstkonzepte in einer anderen Dom\u00e4ne (zusammenfassend s. Marsh & Craven, 1997) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 677,
                        "end": 701,
                        "text": "(Marsh, 1986, S. 133-134",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 702,
                        "end": 714,
                        "text": "Faber, 1992;",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 715,
                        "end": 735,
                        "text": "K\u00f6ller et al., 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 736,
                        "end": 783,
                        "text": "L\u00fcdtke, K\u00f6ller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 784,
                        "end": 796,
                        "text": "Marsh, 1986;",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 797,
                        "end": 821,
                        "text": "Skaalvik & Rankin, 1992)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    },
                    {
                        "start": 1186,
                        "end": 1207,
                        "text": "Marsh & Craven, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Unklar ist, inwieweit auch Leistungen innerhalb einer Dom\u00e4ne, z. B. Leistungen in verschiedenen sprachlichen F\u00e4chern (Englisch oder Deutsch), dimensional verglichen werden. Studien zu dimensionalen Vergleichen zwischen unterschiedlichen F\u00e4chern gibt es, abgesehen von Mathematik und der Muttersprache, kaum. Marsh, Kong und Hau (2001) berichten Befunde, wonach Schulnoten in Chinesisch und Englisch kontrastierend zueinander in Beziehung gesetzt werden. Dickh\u00e4user (2003) Angesichts der betr\u00e4chtlichen Korrelation von Schulnoten und der Tatsache, dass die meisten Schulnoten in der Regel nur zwischen den Notenstufen \u00abgut\u00bb (2) und \u00abausreichend\u00bb (4) schwanken, erzielt ein nennenswerter Teil von Sch\u00fclern in verschiedenen F\u00e4chern (z. B. \u00abDeutsch\u00bb und \u00abMathematik\u00bb) keine unterschiedlichen, sondern gleiche Noten; mithin ist der dimensionale Vergleich hier f\u00fcr die Auspr\u00e4gung der entsprechenden Selbstkonzepte ohne oder nur von marginaler Bedeutung. Also dominiert der soziale Vergleich, was -wie oben erl\u00e4utert -zu deutlich positiven Korrelationen der Selbstkonzepte f\u00fcr eben diese Schulf\u00e4cher (mit gleichen Noten) f\u00fchren sollte, w\u00e4hrend sich die Korrelation bei unterschiedlichen Leistungen verringern m\u00fcsste, da dann zum einen die internale Kontrastierung und zum anderen erg\u00e4nzend auch der externale Vergleich wirksam werden.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 308,
                        "end": 334,
                        "text": "Marsh, Kong und Hau (2001)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 454,
                        "end": 471,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Diesem interessanten Gedankengang ist bislang empirisch kaum nachgegangen worden. Lediglich Skaalvik und Rankin haben 1992 versucht, dies empirisch zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die Autoren erfassten bei 447 Sechstkl\u00e4sslern durch Leistungstests die mathematische und muttersprachliche Leistung (Norwegisch). Weiterhin wurden das mathematische und das muttersprachliche Selbstkonzept erhoben. Um die Subgruppe von Sch\u00fclern, deren Leistung in beiden F\u00e4chern gleich ist, von der Gruppe, deren Leistung in den F\u00e4chern verschieden ist, zu unterscheiden, wurde wie folgt vorgegangen: \u00abThe student's perception of their relative achievement in math and verbal skills were measured by asking a single question about their competence [Hervorhebung durch uns] in the two areas, specifically if they thought they were better in verbal skills or equal in these activities\u00bb (S. 271). Die Effekte dimensionaler Vergleiche lie\u00dfen sich nur f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler belegen, die ihre Kompetenzen in beiden F\u00e4chern unterschiedlich einsch\u00e4tzten. Fraglich ist jedoch, ob mit diesem, auf Kompetenzen bzw. skills zentrierten Vorgehen tats\u00e4chlich -wie intendiert -Leistungsunterschiede erfasst werden: \u00abDie Frage von Skaalvik und Rankin, in welchen Bereichen ein Sch\u00fcler sich f\u00fcr leistungsst\u00e4rker h\u00e4lt . . ., scheint somit bereits als Frage nach Differenzen in den fachbezogenen akademischen Selbstkonzepten interpretiert werden zu k\u00f6nnen\u00bb (M\u00f6ller, Pohlman, Streblow & Kauffmann, 2002, S. 89) . Der nahe liegende und notwendige Validit\u00e4tstest, n\u00e4mlich inwieweit die von den Sch\u00fclern selbst berichteten Kompetenzdifferenzen mit der \u00fcber Tests erfassten tats\u00e4chlichen Leistungsdifferenz zwischen den beiden F\u00e4chern korreliert, wird von Skaalvik und Rankin nicht thematisiert.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1400,
                        "end": 1452,
                        "text": "(M\u00f6ller, Pohlman, Streblow & Kauffmann, 2002, S. 89)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Das methodische Vorgehen der Autoren ist also nicht so gut geeignet, die Annahmen des I/E-Modells bez\u00fcglich der Effekte sozialer und dimensionaler Vergleiche f\u00fcr Sch\u00fcler mit unterschiedlichen homogenen oder heterogenen Leistungen in den zu vergleichenden Dom\u00e4nen \u00fcberzeugend zu testen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Die a priori vern\u00fcnftige Annahme des I/E-Modells, dimensionale Vergleiche h\u00e4tten nur dann Effekte auf Selbstkonzepte (was zu einem Absinken der Korrelation der fachspezifischen Selbstkonzepte f\u00fchren sollte), wenn \u00fcberhaupt Differenzen in den Leistungen vorliegen, ist in der Literatur unseres Wissens bislang ungetestet. Hier setzt die vorliegende Studie an.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "(a) Wir erwarten zun\u00e4chst, dass die schulfachspezifischen Selbstkonzepte weitaus geringer zusammenh\u00e4ngen als die entsprechenden Fachleistungen, wie sie sich in den Zensuren widerspiegeln. Dieser Unterschied sollte vor allem dann besonders gro\u00df ausfallen, wenn man Fachpaarungen aus unterschiedlichen Dom\u00e4nen betrachtet. (b) Trennt man die Sch\u00fcler jedoch danach, ob sie in den jeweiligen F\u00e4chern entweder gleiche oder unterschiedliche Noten erhalten haben, so sollten die schulfachspezifischen Selbstkonzepte in derjenigen Sch\u00fclergruppe, die in den interessierenden F\u00e4chern gleiche Noten erhalten hat, deutlich positiv korrelieren. (c) Sind die Leistungen in zwei F\u00e4chern jedoch unterschiedlich, erwarten wir Korrelationen der entsprechenden Selbstkonzepte, die nahe bei Null liegen. (d) Da der Effekt des dimensionalen Vergleichs in Kombination mit sozialen Vergleichsprozessen dann besonders stark sein sollte, wenn die Schulnoten in den zu vergleichenden F\u00e4chern sehr unterschiedlich ausfallen, erwarten wir im Falle gro\u00dfer Notendifferenzen bei zwei F\u00e4chern negative Zusammenh\u00e4nge zwischen den zugeh\u00f6rigen Selbstkonzepten (in dieser speziellen Subgruppe sollten sowohl dimensionale als auch soziale Vergleiche zu einer negativen Interkorrelation der Selbstkonzepte f\u00fchren).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Verglichen mit dem traditionell gew\u00e4hlten pfadanalytischen Ansatz zur \u00dcberpr\u00fcfung der Vorhersagen \u00fcber die Korrelation der Selbstkonzepte, die sich aus dem I/E-Modell ableiten lassen, hat das hier vorgeschlagene versuchsplanerische Vorgehen, bei dem verschiedene Subgruppen von Sch\u00fclern betrachtet werden, den Vorteil, dass es methodisch deutlich voraussetzungs\u00e4rmer ist und deshalb leichter nachvollzogen werden kann: Es bietet die M\u00f6glichkeit, einen der Vergleichsprozesse (n\u00e4mlich den dimensionalen) weitgehend konstant zu halten. Die dann resultierenden Zusammenh\u00e4nge zwischen den Selbstkonzepten m\u00fcssten sich in diesem Fall entsprechend des anderen (nicht konstant gehaltenen, n\u00e4mlich sozialen) Vergleichsprozesses gestalten und wegen der positiven Leistungsinterkorrelation auch zu positiven Selbstkonzeptinterkorrelationen f\u00fchren.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage und Fragestellung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Versuchspersonen waren 1508 Sch\u00fcler (684 m\u00e4nnlich, 820 weiblich, 4 ohne Geschlechtsangabe) aus 62 verschiedenen Klassen der Schulstufen sieben (51.9 %) und acht aus neun Schulen aus Niedersachsen und Hessen. 58.8 % der Sch\u00fcler besuchten ein Gymnasium, 41.2 % eine Realschule. Das durchschnittliche Alter der Versuchspersonen betrug 13.6 Jahre (SD = 0.73).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Die Selbstkonzepte wurden anhand des DISK-Gitters (Rost & Sparfeldt, 2002) Tent, 2001 ) sind sie f\u00fcr das schulische Weiterkommen und f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufswahl entscheidend. Weiterhin werden sie im Klassenzimmer klar und allgegenw\u00e4rtig artikuliert und sind den Sch\u00fclern gut zug\u00e4nglich. Damit sind Noten von besonderer Relevanz f\u00fcr die Genese des akademischen Selbstkonzepts. Die vier F\u00e4cher \u00abMathematik\u00bb, \u00abDeutsch\u00bb, \u00abPhysik\u00bb und \u00abEnglisch\u00bb wurden ausgew\u00e4hlt, um die beiden Dom\u00e4nen \u00abmathematisch-naturwissenschaftlich\u00bb versus \u00absprachlich\u00bb mit je zwei Facetten einzubeziehen. Die Datenerhebung fand w\u00e4hrend regul\u00e4rer Schulstunden durch geschulte Versuchsleiterinnen statt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 50,
                        "end": 74,
                        "text": "(Rost & Sparfeldt, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 75,
                        "end": 85,
                        "text": "Tent, 2001",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Material und Durchf\u00fchrung",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Die 32 Items wurden interkorreliert und einer Hauptkomponentenanalyse mit anschlie\u00dfender Varimax-Rotation unterzogen. In der optimalen Vier-Komponenten-L\u00f6sung zeigte sich f\u00fcr jedes Schulfach, dass alle acht Selbstkonzeptitems eines Fachs diese -und nur diese (!) -Komponente mar-kieren. Zur Skalenbildung wurden deshalb die Selbstkonzeptitems fachweise aufsummiert (minimaler Wert = 8, maximaler Wert = 48). Die Mittelwerte der Selbstkonzepte f\u00fcr die einzelnen F\u00e4cher betragen M = 29 (SD = 10, Mathematik), M = 30 (SD = 8, Deutsch), M = 29 (SD = 10, Englisch) und M = 27 (SD = 10, Physik). Die mittleren Noten sind f\u00fcr Mathematik M = 3.2 (SD = 1.0), f\u00fcr Deutsch 3.1 (SD = 0.9), f\u00fcr Englisch 3.3 (SD = 0.9) sowie f\u00fcr Physik M = 2.9 (SD = 1.0). ",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Skalenbildung",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Aus der Stichprobe haben wir diejenigen 144 Sch\u00fcler ausgew\u00e4hlt, die in allen vier F\u00e4chern (Mathematik, Deutsch, Englisch und Physik) die gleiche Note erhielten. In dieser Gruppe sind die Selbstkonzepte -im Gegensatz zur Gesamtgruppe -deutlich positiv miteinander korreliert (r _ = .50, vgl. Tabelle 2). Innerhalb der sprachlichen (\u00abDeutsch -Englisch\u00bb) und innerhalb der naturwissenschaftlichen (\u00abMathematik -Physik\u00bb) Dom\u00e4ne lassen sich -wie auch bei der Gesamtstichprobe (vgl. Tabelle 1) -die h\u00f6chsten Zusammenh\u00e4nge beobachten: So korrelieren die Selbstkonzepte \u00abMathematik -Physik\u00bb sowie \u00abDeutsch -Englisch\u00bb jeweils zu r = .55 bzw. r = .57. binationen moderiert die Leistungsh\u00f6he statistisch bedeutsam die Enge des Zusammenhangs der Selbstkonzepte. Um festzustellen, inwieweit die Korrelationen zwischen den Selbstkonzepten f\u00fcr zwei F\u00e4cher in Abh\u00e4ngigkeit von der f\u00fcr das I/E-Modell besonders interessanten Leistungsdivergenz in eben diesen F\u00e4chern differieren, haben wir die Gruppe der Sch\u00fcler, die in den F\u00e4chern unterschiedliche Noten erzielen, erneut unterteilt in Sch\u00fcler mit einer Differenz von einer Notenstufe zwischen zwei F\u00e4chern (kleine Notendifferenz, Tab. 3, Zeile [6] ) bzw. in Sch\u00fcler mit einem Notenunterschied von mehr als einer Stufe (gro\u00dfe Notendifferenz, vgl. Tab. 3, Zeile [7] ). Den Vorhersagen des I/E-Modells sehr gut entsprechend, unterscheidet sich die Enge des Zusammenhangs zwischen den Selbstkonzepten f\u00fcr alle Fachpaarungen in Abh\u00e4ngigkeit von der Notendifferenz statistisch signifikant: F\u00fcr die Paarungen \u00abMathematik -Physik\u00bb bzw. \u00abDeutsch -Englisch\u00bb (jeweils gleiche Dom\u00e4ne) verringert sich der Zusammenhang deutlich bei gro\u00dfer Notendifferenz. F\u00fcr die Paarungen \u00abMathematik -Deutsch\u00bb, \u00abMathematik -Englisch\u00bb, \u00abDeutsch -Physik\u00bb sowie \u00abPhysik -Englisch\u00bb (jeweils verschiedene Dom\u00e4nen) schl\u00e4gt der positive Zusammenhang bei gro\u00dfer Notendifferenz sogar ins Negative um.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1133,
                        "end": 1164,
                        "text": "F\u00e4chern (kleine Notendifferenz,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1165,
                        "end": 1172,
                        "text": "Tab. 3,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1173,
                        "end": 1182,
                        "text": "Zeile [6]",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1253,
                        "end": 1275,
                        "text": "(gro\u00dfe Notendifferenz,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1276,
                        "end": 1288,
                        "text": "vgl. Tab. 3,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1289,
                        "end": 1298,
                        "text": "Zeile [7]",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Beziehungen bei Notengleichheit in allen F\u00e4chern",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Dimensionale Vergleiche, d. h. das kontrastierende in-Beziehung-Setzen von Leistungen aus unterschiedlichen F\u00e4chern, soll den Annahmen des I/E-Modells (Marsh, 1986) zufolge dazu f\u00fchren, dass fachspezifische Selbstkonzepte weit geringer interkorreliert sind als die entsprechenden Leistungen. Diese in Relation zu den Leistungen geringere Interkorrelation der Selbstkonzepte kann in der vorliegenden Studie f\u00fcr die Gesamtstichprobe insbesondere dann gezeigt werden, wenn Fachpaarungen aus unterschiedlichen Dom\u00e4nen (mathematisch-naturwissenschaftliche vs. sprachliche) betracht werden: Mathematisch-naturwissenschaftliche (\u00abMathematik -Physik\u00bb) und sprachliche Zensuren (\u00abDeutsch -Englisch\u00bb) korrelieren durchg\u00e4ngig h\u00f6her miteinander als die analogen Selbstkonzepte. Im Gegensatz dazu zeigte sich f\u00fcr die Paarung \u00abMathematik -Physik\u00bb keine im Ver-gleich zu den Leistungen verringerte Interkorrelation der Selbstkonzepte. M\u00f6glicherweise werden die F\u00e4higkeitsanforderungen dieser F\u00e4cher von den Sch\u00fclern als vergleichsweise \u00e4hnlich wahrgenommen, so dass eine Kontrastierung der Leistungen ausbleibt (in etwas abgeschw\u00e4chter Form trifft dies auch f\u00fcr die Paarung \u00abEnglisch -Deutsch\u00bb zu). Uns sind keine Arbeiten bekannt, die sich mit der Frage besch\u00e4ftigen, inwieweit in der impliziten Pers\u00f6nlichkeitstheorie von Sch\u00fclern z. B. mathematische und physikalische F\u00e4higkeiten als zusammengeh\u00f6rig empfunden werden. Demnach m\u00fcsste es Sch\u00fclern Schwierigkeiten bereiten, gleichzeitig im Fach Mathematik \u00abbesonders f\u00e4hig\u00bb und im Fach Physik \u00abbesonders unf\u00e4hig\u00bb zu sein. Unter dieser Annahme w\u00fcrden konsequenterweise divergierende Leistungen in beiden F\u00e4chern f\u00e4higkeitsirrelevant attribuiert (z. B. weniger Interesse oder Anstrengung bzw. schlechter Unterricht im jeweiligen schlechteren Fach). Eine Kontrasthypothese w\u00fcrde damit nicht prinzipiell negiert, aber in ihren Auswirkungen auf das Selbstkonzept durch die prozessual nachgeordnete, aber dominierende subjektive Theorie moduliert. Nimmt man -intuitiv plausibel -an, dass Ph\u00e4nomene dieser Art existieren, dass also F\u00e4higkeiten innerhalb einer Dom\u00e4ne als st\u00e4rker interkorreliert wahrgenommen werden, w\u00e4re dies eine plausible Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum bei Leistungsvergleichen innerhalb einer Dom\u00e4ne kontrastierende Effekte auf die Selbstkonzeptfacetten gering ausfallen bzw. ausbleiben. Streblow und M\u00f6ller (2002) untersuchten Zusammenh\u00e4nge zwischen Leistungen und F\u00e4higkeitsselbstkonzepten ebenfalls in den F\u00e4chern Mathematik und Physik. Hier zeigten sich positive Effekte der Physikleistung auf das mathematische F\u00e4higkeitsselbstkonzept und der Mathematikleistung auf das physikalische F\u00e4higkeitsselbstkonzept. Dies interpretieren die Autoren als Hinweis auf Assimilationsprozesse. Als einen Hinweis auf solche Assimilationsprozesse ist zu werten, dass in unserer Studie die Korrelation der Selbstkonzepte in Mathematik und Physik selbst dann noch positiv ausf\u00e4llt (r = .14), wenn die Differenz zwischen den Fachnoten mehr als eine Notenstufe betr\u00e4gt.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 151,
                        "end": 164,
                        "text": "(Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 2328,
                        "end": 2354,
                        "text": "Streblow und M\u00f6ller (2002)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "In der vorliegenden Studie haben wir eine aus dem I/E-Modell abgeleitete und bislang kaum getestete Hypothese zur Auswirkung dimensionaler Vergleichsprozesse \u00fcberpr\u00fcft und best\u00e4tigt. Die als Ergebnis des dimensionalen Vergleichs erhal-tene Distinktheitsinformation kann n\u00e4mlich nur dann zu einer Minderung der Korrelation der Selbstkonzepte f\u00fchren, wenn die Zensuren in den F\u00e4chern unterschiedlich sind. Die einzige Studie, in welcher der Versuch unternommen wurde, diese Annahme zu testen (Skaalvik & Rankin, 1992) , ist nicht klar zu interpretieren, da in dieser die Leistungsgleichheit bzw. Leistungsunterschiedlichkeit -wie im Theorieteil dargestellt -f\u00fcr diese Fragestellung problematisch operationalisiert wurde.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 490,
                        "end": 515,
                        "text": "(Skaalvik & Rankin, 1992)",
                        "ref_id": "BIBREF21"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Anders als bei Skaalvik und Rankin (1992) haben wir die Sch\u00fcler anhand der Noten danach unterschieden, ob sie in den betrachteten F\u00e4chern gleiche vs. unterschiedliche Leistungen erzielen. Niedrige Interkorrelationen zwischen den Selbstkonzepten zeigen sich erwartungsgem\u00e4\u00df nur dann, wenn die Sch\u00fcler in den F\u00e4chern unterschiedliche Noten haben, w\u00e4hrend im Falle gleicher Noten auch die entsprechenden Fachselbstkonzepte deutlich positiv interkorrelieren.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 15,
                        "end": 41,
                        "text": "Skaalvik und Rankin (1992)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Die hier berichteten Daten illustrieren, dass die (aus dem I/E-Modell abgeleitete) Hypothese \u00fcber negative Interkorrelationen zwischen den Selbstkonzepten bei dimensionalen Vergleichen verst\u00e4ndlicherweise nur f\u00fcr Sch\u00fcler mit divergierenden Noten bzw. Leistungen in den entsprechenden F\u00e4chern gilt. F\u00fcr alle Fachpaarungen (mit Ausnahme der oben angesprochenen Paarung \u00abPhysik -Mathematik\u00bb) zeigen sich bei mehr als einer Notenstufe Differenz in den Fachleistungen negative Korrelationen der entsprechenden Selbstkonzepte, was durch dimensionale Vergleichsprozesse erkl\u00e4rt werden kann. Jedoch schwankt auch hier die H\u00f6he der Zusammenh\u00e4nge. W\u00e4hrend die Korrelation der Selbstkonzepte f\u00fcr die Paarung \u00abDeutsch -Mathematik\u00bb r = -.33 und f\u00fcr die Paarung \u00abEnglisch -Mathematik\u00bb r = -.44 betr\u00e4gt (verschiedene Dom\u00e4nen), korrelieren das Selbstkonzept \u00abDeutsch\u00bb und \u00abEnglisch\u00bb bei mehr als einer Notenstufe Differenz zu r = -.11 (gleiche Dom\u00e4ne). Diese Befunde machen deutlich, dass die Effekte dimensionaler Vergleiche auf Selbstkonzepte einerseits von der tats\u00e4chlichen Unterschiedlichkeit der Leistungen in den zu vergleichenden F\u00e4chern abh\u00e4ngen, andererseits aber von der Verschiedenheit der F\u00e4cher selbst. Leistungen aus F\u00e4chern, die deutlich differierende Anforderungen stellen (wie etwa Mathematik und Englisch), werden psychisch st\u00e4rker miteinander kontrastiert als Leistungen aus F\u00e4chern mit vergleichsweise \u00e4hnlichen Anforderungen (z. B. die beiden sprachlichen F\u00e4-cher Deutsch und Englisch; s. Dickh\u00e4user, 2003) . Diese Vermutung, dass subjektive Annahmen \u00fcber die engere Verbundenheit von F\u00e4higkeiten innerhalb einer Dom\u00e4ne f\u00fcr das Ausbleiben von Kontrasteffekten verantwortlich sind, sollte in nachfolgenden Studien genauer \u00fcberpr\u00fcft werden.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1495,
                        "end": 1512,
                        "text": "Dickh\u00e4user, 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF0"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Wie eingangs erw\u00e4hnt, sind bisherige Testungen des I/E-Modells vor allem strukturgleichungsbasiert erfolgt (zusammenfassend Marsh & Craven, 1997; siehe z. B. auch L\u00fcdtke et al., 2002) und damit methodisch voraussetzungsreich und komplex. Der in unserer Arbeit gew\u00e4hlte versuchsplanerische Ansatz, aufgrund der Homogenisierung einer Sch\u00fclergruppe anhand der Fachnoten die Konfundierung sozialer und dimensionaler Vergleichsprozesse aufzuheben (d. h. den dimensionalen Vergleich als Einflussfaktor deutlich zu reduzieren) und somit f\u00fcr eine Dominanz sozialer Vergleichsprozesse zu sorgen, ist besonders einfach und voraussetzungsarm, mithin leicht nachvollziehbar und hinsichtlich der Interpretation der Befunde eindeutig. Eine wertvolle Erg\u00e4nzung w\u00e4re es, das I/E-Modell zuk\u00fcnftig vermehrt experimentellen Testungen zu unterziehen (vgl. z. B. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001 ), den psychologischen Prozess sozialer und dimensionaler Vergleiche genauer zu untersuchen (vgl. sowie differenzierter zu analysieren, wie soziale und dimensionale Vergleichsprozesse miteinander verwoben sind (Skaalvik & Skaalvik, 2002) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 124,
                        "end": 145,
                        "text": "Marsh & Craven, 1997;",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 146,
                        "end": 183,
                        "text": "siehe z. B. auch L\u00fcdtke et al., 2002)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 842,
                        "end": 863,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    },
                    {
                        "start": 1074,
                        "end": 1101,
                        "text": "(Skaalvik & Skaalvik, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Aus der Tatsache, dass mathematisches und verbales Selbstkonzept unkorreliert sind, haben Marsh und Shavelson 1985 eine bedeutsame Revision des hierarchischen Selbstkonzeptmodells von Shavelson, Hubner und Stanton (1976) abgeleitet. Anstelle eines allgemeinen schulischen Selbstkonzepts gehen sie von einem mathematischen und einem verbalen Selbstkonzept aus, die beide (weitgehend) unkorreliert sind. Da, wie demonstriert wurde, substanzielle Korrelationen der Selbstkonzepte bei Sch\u00fclern gleicher Noten in verschiedenen F\u00e4chern zu beobachten sind (vgl. Tabelle 2), stellt sich die Frage, ob die Struktur des Selbstkonzepts bei diesen Sch\u00fclern tats\u00e4chlich so ist, wie in der Revision des Shavelson-Modells angenommen. Denkbar w\u00e4re, dass diese Sch\u00fcler durchaus ihre F\u00e4higkeitswahrnehmungen in Bezug auf die verschiedenen F\u00e4cher zu einem globalen schulischen Selbstkonzept integrieren. Bei der \u00dcberpr\u00fcfung solcher Strukturannahmen in Bezug auf das Selbstkonzept ist in Zukunft daher verst\u00e4rkt danach zu unterscheiden, ob die Fachleistungen eher globale oder spezifische Begabungs\u00fcberzeugungen nahe legen (vgl. M\u00f6ller et al., 2002) . Die Zusammenh\u00e4nge zwischen den fachspezifischen Selbstkonzepten und damit vermutlich auch die Struktur des gesamten Selbstkonzepts gestalten sich je nach Gleichheit oder Unterschiedlichkeit der Fachleistungen n\u00e4mlich verschieden.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 184,
                        "end": 220,
                        "text": "Shavelson, Hubner und Stanton (1976)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1103,
                        "end": 1129,
                        "text": "(vgl. M\u00f6ller et al., 2002)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Die Verwendung sozialer oder dimensionaler Vergleiche kann f\u00fcr Sch\u00fcler mehr oder weniger stark nahe liegen, weil soziale oder dimensionale Leistungsvergleiche in Abh\u00e4ngigkeit von den erhaltenen Noten mehr oder weniger Information liefern. Aber auch Lehrkr\u00e4fte k\u00f6nnen m\u00f6glicherweise auf die Verwendung der Referenzrahmen Einfluss nehmen. Die Arbeit von L\u00fcdtke und K\u00f6ller (2002) l\u00e4sst vermuten, dass die Bezugsnormorientierung einer Lehrkraft den Einfluss von Referenzrahmen auf das Selbstkonzept moderiert. Wenn nicht die Leistung an sich das Selbstkonzept formiert, sondern die Leistung erst in den Referenzrahmen verarbeitet wird, dann k\u00f6nnte eine ver\u00e4nderte Gewichtung dimensionaler/sozialer Referenzen ein lohnender Ansatzpunkt zur Selbstkonzeptver\u00e4nderung sein.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 352,
                        "end": 376,
                        "text": "L\u00fcdtke und K\u00f6ller (2002)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4"
            },
            {
                "text": "Den Studentinnen der Psychologie. Frau Uta Biermann und Frau Cornelia Jacob, die die Daten im Rahmen ihrer Diplomarbeiten erhoben haben, sei f\u00fcr ihre gro\u00dfe Sorgfalt recht herzlich gedankt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Autorenhinweis",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "D. H. Rost et al.: Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen ZfPP 18 (1) 2004, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "ZfPP 18 (1) 2004, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "\u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "200--207",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. (2003). \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Mo- dells des internal/external frame of reference. Zeit- schrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 35, 200-207.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Entwicklung eines Fragebogens zur Erfassung computerspezifischer Attributionen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Stiensmeier-Pelster",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "Diagnostica",
                "volume": "46",
                "issue": "",
                "pages": "103--111",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. & Stiensmeier-Pelster, J. (2000). Entwick- lung eines Fragebogens zur Erfassung computerspezi- fischer Attributionen. Diagnostica, 46, 103-111.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Gender differences in choice of computer courses: Applying an expectancy-value model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Stiensmeier-Pelster",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Social Psychology of Education",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "173--189",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. & Stiensmeier-Pelster, J. (2003). Gender differences in choice of computer courses: Applying an expectancy-value model. Social Psychology of Educa- tion, 6, 173-189.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwi- schen leistungsthematischen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsy- chologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Persistenz in Abh\u00e4ngigkeit von wahrgenommener Begabung und Aufgabenschwierigkeit",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Hallermann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W.-U",
                        "middle": [],
                        "last": "Meyer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1978,
                "venue": "Archiv f\u00fcr Psychologie",
                "volume": "130",
                "issue": "",
                "pages": "335--341",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hallermann, B. & Meyer, W.-U. (1978). Persistenz in Ab- h\u00e4ngigkeit von wahrgenommener Begabung und Auf- gabenschwierigkeit. Archiv f\u00fcr Psychologie, 130, 335-341.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Leistungsgruppierung in der Sekundarstufe I. Ihre Konsequenzen f\u00fcr die Mathematikleistung und das mathematische Selbstkonzept der Begabung. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "15",
                "issue": "",
                "pages": "99--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O. & Baumert, J. (2001). Leistungsgruppierung in der Sekundarstufe I. Ihre Konsequenzen f\u00fcr die Mathe- matikleistung und das mathematische Selbstkonzept der Begabung. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psycholo- gie, 15, 99-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Kurswahlen von M\u00e4dchen und Jungen im Fach Mathematik: Zur Rolle von fachspezifischem Selbstkonzept und Interesse. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "Z",
                        "middle": [],
                        "last": "Daniels",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "U"
                        ],
                        "last": "Schnabel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "14",
                "issue": "",
                "pages": "26--37",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Daniels, Z., Schnabel, K. U. & Baumert, J. (2000). Kurswahlen von M\u00e4dchen und Jungen im Fach Mathematik: Zur Rolle von fachspezifischem Selbst- konzept und Interesse. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 14, 26-37.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des internal/external frame of reference",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Klemmert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "128--134",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "K\u00f6ller, O., Klemmert, H., M\u00f6ller, J. & Baumert, J. (1999). Eine l\u00e4ngsschnittliche \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4- dagogische Psychologie, 13, 128-134.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Individuelle Bezugsnormorientierung und soziale Vergleiche im Mathematikunterricht: Einfluss unterschiedlicher Referenzrahmen auf das fachspezifische Selbstkonzept der Begabung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "34",
                "issue": "",
                "pages": "156--166",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "L\u00fcdtke, O. & K\u00f6ller, O. (2002). Individuelle Bezugs- normorientierung und soziale Vergleiche im Mathema- tikunterricht: Einfluss unterschiedlicher Referenzrah- men auf das fachspezifische Selbstkonzept der Begabung. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 34, 156-166.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Eine \u00dcberpr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PI-SA-Studie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Artelt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogisches Psychologie",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "151--164",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "L\u00fcdtke, O., K\u00f6ller, O., Artelt, C., Stanat, P. & Baumert, J. (2002). Eine \u00dcberpr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PI- SA-Studie. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogisches Psychologie, 16, 151-164.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An internal/external frame of reference model. American Educational Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "An multidimensional, hierarchical self-concept: Theoretical and empirical justification",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Educational Psychology Review",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "77--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990). An multidimensional, hierarchical self-concept: Theoretical and empirical justification. Educational Psychology Review, 2, 77-172.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Academic self concept: Beyond the dustbowl",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Handbook of classroom assessment",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "131--198",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. (1997). Academic self con- cept: Beyond the dustbowl. In G. D. Phye (Ed.), Hand- book of classroom assessment (pp. 131-198). San Die- go, CA: Academic Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "K"
                        ],
                        "last": "Kong",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "T"
                        ],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "543--553",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Kong, C. K. & Hau, K. T. (2001). Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and non- native languages for Chinese students. Journal of Edu- cational Psychology, 93, 543-553.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Self-concept: Its multifaceted, hierarchical structure",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1985,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "20",
                "issue": "",
                "pages": "107--123",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Shavelson, R. (1985). Self-concept: Its multifaceted, hierarchical structure. Educational Psy- chologist, 20, 107-123.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Leistungsorientiertes Verhalten als Funktion von wahrgenommener eigener Begabung und wahrgenommener Aufgabenschwierigkeit",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W.-U",
                        "middle": [],
                        "last": "Meyer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1976,
                "venue": "Leistungsmotivation und Verhalten",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "101--135",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Meyer, W.-U. (1976). Leistungsorientiertes Verhalten als Funktion von wahrgenommener eigener Begabung und wahrgenommener Aufgabenschwierigkeit. In H.- D. Schmalt & W.-U. Meyer (Hrsg.), Leistungsmotiva- tion und Verhalten (S. 101-135). Stuttgart: Klett.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Das Konzept von der eigenen Begabung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W.-U",
                        "middle": [],
                        "last": "Meyer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Meyer, W.-U. (1984). Das Konzept von der eigenen Bega- bung. Bern: Hans Huber.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Dimensional comparison: An experimental approach to the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001). Dimensional comparison: An experimental approach to the internal/external fra- me of reference model. Journal of Educational Psy- chology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Kauffmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "87--97",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., Streblow, L. & Kauffmann, J. (2002). Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 16, 87-97.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Facetten des schulischen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differenziellen Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DSIK-Gitter)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Diagnostica",
                "volume": "48",
                "issue": "",
                "pages": "130--140",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. & Sparfeldt, J. R. (2002). Facetten des schuli- schen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differenziellen Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DSIK-Gitter). Diagnostica, 48, 130-140.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Self-concept: Validation of construct interpretations",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Hubner",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "C"
                        ],
                        "last": "Stanton",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1976,
                "venue": "Review of Educational Research",
                "volume": "46",
                "issue": "",
                "pages": "407--441",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Shavelson, R. J., Hubner, J. J. & Stanton, G. C. (1976). Self-concept: Validation of construct interpretations. Review of Educational Research, 46, 407-441.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Journal of Early Adolescence",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "267--279",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1992). Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the inter- nal/external frame of reference model. Journal of Ear- ly Adolescence, 12, 267-279.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Internal and external frames of reference for academic self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "37",
                "issue": "",
                "pages": "233--244",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Skaalvik, S. (2002). Internal and exter- nal frames of reference for academic self-concept. Educational Psychologist, 37, 233-244.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "The internal/external frame of reference model: What about additional school subjects? Paper presented at the AERA Annual Meeting",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Streblow, L. & M\u00f6ller, J. (2002, April). The internal/ex- ternal frame of reference model: What about additio- nal school subjects? Paper presented at the AERA An- nual Meeting, New Orleans, LA.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "Soziale Vergleiche und Selbsteinsch\u00e4tzungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W L"
                        ],
                        "last": "Wagner",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Wagner, J. W. L. (1999). Soziale Vergleiche und Selbstein- sch\u00e4tzungen. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Who am I and what can I do? Children's self-concepts and motivation in achievement situations",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Wigfield",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Karpathian",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1991,
                "venue": "Educational Psychologist",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "233--261",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Wigfield, A. & Karpathian, M. (1991). Who am I and what can I do? Children's self-concepts and motivation in achievement situations. Educational Psychologist, 26, 233-261.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Detlef H. Rost Philipps-Universit\u00e4t Marburg Fachbereich Psychologie Gutenbergstr",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Prof",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Dr",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Prof. Dr. Detlef H. Rost Philipps-Universit\u00e4t Marburg Fachbereich Psychologie Gutenbergstr. 18",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Fax +49",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "6421",
                "issue": "",
                "pages": "28--23910",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Fax +49 6421 28-23910",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "TABREF2": {
                "num": null,
                "text": "erfasst. Bei diesem Verfahren erfolgt die Itemvorgabe in Gitterform, bei der die Formulierungen der acht Itemst\u00e4mme f\u00fcr alle Schulf\u00e4cher identisch sind. Itembeispiel \u00abIch geh\u00f6re in Mathematik (bzw. entsprechend andere F\u00e4cherbezeichnung) zu den Guten.In unserer Stichprobe sind die internen Konsistenzen der Skalen sehr gut: Sie liegen f\u00fcr das Selbstkonzept Englisch bei \u03b1 = .94, f\u00fcr Mathematik und Physik jeweils bei \u03b1 = .93 und f\u00fcr Deutsch bei \u03b1 = .91.Als Leistungsindikatoren haben wir die Noten der Sch\u00fcler aus dem letzten Halbjahreszeugnis, dessen Vergabe zum Zeitpunkt der Befragung rund f\u00fcnf Monate zur\u00fcck lag, erfragt. Schulnoten wurden deshalb als Leistungsindikatoren gew\u00e4hlt, weil sie \u00f6kologisch valide sind: Bei allen psychometrischen Problemen von Zensuren (vgl. z. B.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            },
            "TABREF3": {
                "num": null,
                "text": "Alle Koeffizienten statistisch signifikant von Null verschieden (p < .001). Bei getrennten Berechnungen zeigen sich in keinem Fall statistisch signifikante Korrelationsunterschiede zwischen Jungen und M\u00e4dchen. \u2195: gibt an, inwieweit sich die durch den Doppelpfeil verbundenen Korrelationen statistisch signifikant voneinander unterscheiden. ns: nicht statistisch signifikant.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Die paarweisen Korrelationen der fachspezifi-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">schen Selbstkonzepte und Noten f\u00fcr die Gesamt-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">stichprobe sind in Tabelle 1 aufgef\u00fchrt. (Zur Kon-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">trolle etwaiger Klasseneffekte wurden sowohl die</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Variablen \u00abZensuren\u00bb wie auch \u00abSelbstkonzept\u00bb</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">erg\u00e4nzend klassenweise z-standardisiert. Da sich</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">die Ergebnisse praktisch nicht ver\u00e4ndern, werden</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">hier und nachfolgend die auf nicht klassenweise</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">z-standardisierten Berechnungen beruhenden Re-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">sultate berichtet.) Die mittlere Selbstkonzeptinter-_</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">korrelation ist mit r</td><td colspan=\"2\">= .28 statistisch signifikant (p</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">&lt; .01) geringer als die mittlere Korrelation der _</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td>Zensuren (r</td><td colspan=\"3\">= .41). Bei beiden liegt eine positive</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Mannigfaltigkeit vor. Fachspezifisch betrachtet</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">f\u00e4llt auf, dass -bis auf die Paarung \u00abMathematik</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">-Physik\u00bb -in allen F\u00e4llen die Noten statistisch</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">signifikant h\u00f6her als die Selbstkonzepte interkor-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td>relieren.</td><td/><td/></tr><tr><td colspan=\"8\">Tabelle 1: Korrelationen der Selbstkonzepte (SK) und (recodierten) Noten (No) bei Sch\u00fclern der 7. und 8. Jahrgangsstufe (N</td></tr><tr><td colspan=\"3\">= 1434 nach listenweisem Fallausschluss).</td><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td/><td colspan=\"4\">Mathematik Mathematik Mathematik Deutsch</td><td colspan=\"2\">Deutsch</td><td>Physik</td></tr><tr><td/><td>&amp; Deutsch</td><td>&amp; Physik</td><td colspan=\"2\">&amp; Englisch &amp; Physik</td><td colspan=\"3\">&amp; Englisch &amp; Englisch</td></tr><tr><td>Noten</td><td>.38</td><td>.45</td><td>.42</td><td>.32</td><td>.54</td><td/><td>.32</td></tr><tr><td/><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195ns</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td colspan=\"2\">\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td></tr><tr><td>Selbstkonzept</td><td>.15</td><td>.49</td><td>.17</td><td>.22</td><td>.45</td><td/><td>.15</td></tr><tr><td>No-Sk/Sk-No .</td><td>.13/.08</td><td>.30/.25</td><td>.17/.15</td><td>.08/.13</td><td colspan=\"2\">.31/.29</td><td>.12/.10</td></tr><tr><td>Anmerkungen:</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/></tr></table>"
            },
            "TABREF4": {
                "num": null,
                "text": "Korrelationen der Selbstkonzepte (SK) f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler der 7. und 8. Jahrgangsstufe, die in den vier Schulf\u00e4chern \u00abMathematik\u00bb, \u00abPhysik\u00bb, \u00abDeutsch\u00bb und \u00abEnglisch\u00bb gleiche Noten haben (n = 144 nach listenweisem Fallausschluss). Korrelationen der Selbstkonzepte bei Sch\u00fclern der 7. und 8. Jahrgangsstufe, die in zwei F\u00e4chern entweder gleiche oder verschiedene Zensuren haben (jeweiliges n in Klammern).",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"3\">Tabelle 2: SK Mathe-</td><td>SK</td><td>SK</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td>matik</td><td>Physik</td><td>Deutsch</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">SK Physik</td><td>.55</td><td>-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">SK Deutsch</td><td>.50</td><td>.50</td><td>-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"2\">SK Englisch</td><td>.45</td><td>.44</td><td>.57</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Anmerkungen: Alle Koeffizienten statistisch signifikant von</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Null verschieden (p &lt; .001). Bei getrennten Berechnungen</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">zeigen sich in keinem Fall statistisch signifikante Korrela-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">tionsunterschiede zwischen Jungen und M\u00e4dchen.</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">weder gleiche oder unterschiedliche Noten erziel-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">ten. Wie aus den Zeilen [1] und [2] der Tabelle 3</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">ersichtlich, fallen bei gleichen Noten die Korrela-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">tionen der Selbstkonzepte immer statistisch signi-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">fikant h\u00f6her (positiv) aus als bei verschiedenen</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td>Noten.</td><td/><td/></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Im n\u00e4chsten Schritt interessiert, ob diese berich-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">teten Zusammenh\u00e4nge in Abh\u00e4ngigkeit vom Leis-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">tungsniveau unterschiedlich ausfallen. Dazu ha-</td></tr><tr><td colspan=\"4\">F\u00fcr jede der sechs m\u00f6glichen Fachpaarungen</td><td colspan=\"4\">ben wir drei Subgruppen gebildet: Eine Gruppe,</td></tr><tr><td colspan=\"4\">(\u00abMathematik -Deutsch\u00bb bzw. \u00abMathematik -</td><td colspan=\"4\">mit jeweils gleicher \u00abguter\u00bb Zensur (Tab. 3, Zeile</td></tr><tr><td colspan=\"4\">Physik\u00bb bzw. \u00abMathematik -Englisch\u00bb bzw.</td><td colspan=\"4\">[3]), eine Gruppe mit jeweils gleicher \u00abbefriedi-</td></tr><tr><td colspan=\"3\">\u00abDeutsch -Physik\u00bb bzw. \u00abDeutsch -Englisch\u00bb</td><td/><td colspan=\"4\">gender\u00bb Zensur (Tab. 3, Zeile [4]) und eine Grup-</td></tr><tr><td colspan=\"3\">bzw. \u00abPhysik -Englisch\u00bb) haben wir diejenigen</td><td/><td colspan=\"4\">pe mit jeweils gleicher \u00abausreichender\u00bb Zensur</td></tr><tr><td colspan=\"4\">Sch\u00fcler ausgew\u00e4hlt, die in den beiden F\u00e4chern ent-</td><td colspan=\"4\">(Tab. 3, Zeile [5]). F\u00fcr keine der sechs Fachkom-</td></tr><tr><td>Tabelle 3: Zensuren</td><td colspan=\"5\">Mathematik Mathematik Mathematik Deutsch</td><td>Deutsch</td><td>Physik</td></tr><tr><td/><td>&amp; Deutsch</td><td>&amp; Physik</td><td colspan=\"3\">&amp; Englisch &amp; Physik</td><td colspan=\"2\">&amp; Englisch &amp; Englisch</td></tr><tr><td>[1] Noten gleich</td><td>.42 (595)</td><td>.67 (591)</td><td/><td>.48 (573)</td><td>.49 (532)</td><td>.61 (706)</td><td>.44 (478)</td></tr><tr><td/><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td/><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td></tr><tr><td>[2] Noten verschieden</td><td colspan=\"2\">.02 (897) ns .38 (881)</td><td/><td colspan=\"2\">.00 (912) ns .10 (939)</td><td>.34 (779)</td><td>.03 (995) ns</td></tr><tr><td>Noten gleich</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td>[3] Zensur 2</td><td>.25 (111)</td><td>.55 (146)</td><td/><td>.34 (118)</td><td>.42 (122)</td><td>.51 (138)</td><td>.17 (109)</td></tr><tr><td/><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td/><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td></tr><tr><td>[4] Zensur 3</td><td>.24 (296)</td><td>.48 (241)</td><td/><td>.21 (231)</td><td>.33 (259)</td><td>.49 (313)</td><td>.30 (202)</td></tr><tr><td/><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td/><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td><td>\u2195ns</td></tr><tr><td>[5] Zensur 4</td><td>.35 (162)</td><td>.59 (162)</td><td/><td>.34 (185)</td><td>.44 (126)</td><td>.39 (216)</td><td>.26 (143)</td></tr><tr><td>Noten verschieden</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td>[6] Differenz: 1 Notenstufe</td><td>.15 (723)</td><td>.49 (657)</td><td/><td>.16 (724)</td><td>.24 (681)</td><td>.44 (669)</td><td>.21 (707)</td></tr><tr><td/><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td/><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td><td>\u2195p &lt; .01</td></tr><tr><td colspan=\"2\">[7] Differenz: &gt;1 Notenstufe -.33 (174)</td><td>.14 (224)*</td><td colspan=\"2\">-.44 (188)</td><td>-.16 (258)</td><td colspan=\"2\">-.11 (110) ns -.23 (288)</td></tr></table>"
            }
        }
    }
}