{
    "paper_id": "schajek_2006_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:58:19.703828Z"
    },
    "title": "",
    "authors": [],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "schajek_2006_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [],
        "body_text": [
            {
                "text": "Shajek, Oliver L\u00fcdtke, Petra Stanat Akademische Selbstkonzepte bei Jugendlichen mit Migrationshintergrund Academic Self-concepts of Immigrant Students Ergebnisse der PISA Studien (Programme for International Student As\u00ac sessment) haben gezeigt, dass 15-J\u00e4hr ige aus zugewanderten Familien in Deutschland deutlich geringere Leistungen erzielen als ihre Mitsch\u00fclerin\u00ac nen und -sch\u00fcler ohne Migrationsgeschichte (Baumert & Sch\u00fcmer, 2001; Ramm, Prenzel, Heidemeier & Walter, 2004 ). In der vorliegenden Arbeit wird mit Hilfe von Mehrgruppenstrukturgleichungsmodellen gepr\u00fcft, ob diese Sch\u00fclergruppe auch ein negativeres akademisches Selbstkonzept im mathematischen und verbalen Bereich aufweist. Weiterhin wird untersucht, inwieweit die Zusammenh\u00e4nge zwischen den Selbstkonzepten und den Leis\u00ac tungen im Einklang mit dem von Marsh (1986) postulierten Bezugsrah\u00ac menmodell stehen. Die Datengrundlage bildet die Stichprobe der 15-J\u00e4hrigen aus PISA 2000, wobei ausschlie\u00dflich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Hauptschulen der alten Bundesl\u00e4nder ber\u00fccksichtigt wurden (N = 5208). Es zeigt sich, dass Jugendliche mit nichtdeutscher Familiensprache ein ne\u00ac gativeres verbales und ein positiveres mathematisches Selbstkonzept auf\u00ac weisen als Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die in der Familie Deutsch sprechen. Das Bezugsrahmenmodell konnte f\u00fcr beide Sch\u00fclergruppen repliziert wer\u00ac den, allerdingsfielen die postulierten Zusammenh\u00e4ngef\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit nichtdeutscher Familiensprache etwas schw\u00e4cher aus. Die Gruppenunterschiede im Niveau der verbalen und mathematischen Selbst\u00ac konzepte lassen sich auf ihre Zusammenh\u00e4nge mit Noten in den korrespon\u00ac dierenden und nicht korrespondierenden Dom\u00e4nen zur\u00fcckf\u00fchren, die den Annahmen des Bezugsrahmenmodells entsprechen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 15,
                        "end": 35,
                        "text": "L\u00fcdtke, Petra Stanat",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 280,
                        "end": 291,
                        "text": "Familien in",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 409,
                        "end": 434,
                        "text": "(Baumert & Sch\u00fcmer, 2001;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 435,
                        "end": 475,
                        "text": "Ramm, Prenzel, Heidemeier & Walter, 2004",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 821,
                        "end": 833,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Results from the PISA study (Programme for International Student Assess\u00ac ment) have shown that students with immigrant backgrounds in Germany reach considerably lower levels of achievement than students from native families (Baumert & Sch\u00fcmer, 2001; Ramm, Prenzel, Heidemeier & Wal\u00ac ter, 2004 ). In the present study we used the PISA 2000 data for students attending the lower track in the former West German L\u00e4nder (N = 5208) in order to test whether immigrant students also display more negative aca\u00ac demic self-concepts. In addition, we explored whether this group differs from native students in tems of the relationships among academic selfi Unterrichtswissenschaft, 36 . Jg. 2006, H. 2 concepts and achievement indicators as they are specified in the Inter\u00ac nal/External Frame of Reference Model (Marsh, 1986) Results from multi\u00ac ple group structural equation modeis show that Immigrant students have more negative verbal and more positive mathematical self-concepts than their peers from native famihes The Internal/External Frame ofReference Model could be replicatedfor both Student groups, although the postulated relationships were less pronounced for students with Immigrant back\u00ac grounds The group differences in the level of students' verbal and mathe\u00ac matical self-concepts could be accounted for by their relationships with grades in the corresponding and non-corresponding domains",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 224,
                        "end": 249,
                        "text": "(Baumert & Sch\u00fcmer, 2001;",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 250,
                        "end": 292,
                        "text": "Ramm, Prenzel, Heidemeier & Wal\u00ac ter, 2004",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 647,
                        "end": 671,
                        "text": "Unterrichtswissenschaft,",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 672,
                        "end": 674,
                        "text": "36",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 681,
                        "end": 691,
                        "text": "2006, H. 2",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 796,
                        "end": 801,
                        "text": "Model",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 802,
                        "end": 815,
                        "text": "(Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Kinder und Jugendliche aus zugewanderten Familien erzielen in den meis\u00ac ten OECD-Staaten geringere schulische Leistungen als ihre Mitsch\u00fclerin\u00ac nen und Mitsch\u00fcler ohne Migrationsgeschichte Dieser Unterschied ist in Deutschland besonders ausgepr\u00e4gt und selbst innerhalb der Hauptschule bedeutsam (Baumert & Sch\u00fcmer, 2001 , OECD, 2001 , 2003 zel, Heidemeier & Walter, 2004) Unter den schwachen Lesern, die in PISA 2000 nicht die Kompetenzstufe II erreicht haben, sind Jugendliche mit Migrationshintergrand deutlich uberreprasentiert (Stanat & Schneider, 2004) , und auch in den Bereichen Mathematik und Naturwissenschaft sind erhebliche Leistungsnachteile f\u00fcr diese Schulerinnen und Schuler zu beo\u00ac bachten (Baumert & Sch\u00fcmer, 2001 , OECD, 2001 , 2003 , Ramm, Prenzel, Heidemeier & Walter, 2004 ) Entsprechend sind nur wenige Kinder aus zu\u00ac gewanderten Familien im Gymnasium anzutreffen, wahrend sie an Haupt\u00ac schulen vergleichsweise stark vertreten sind Weiterhin ist die Quote der Zur\u00fcckstellungen und Klassenwiederholungen in dieser Gmppe relativ hoch (Krohne & Meier, 2004) Die deutlich ungunstigere Situation von Kindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrand in Bezug auf den Kompetenzerwerb, die Muster der Bildungsbeteihgung und die Schullaufbahn impliziert, dass diese Schule\u00ac rinnen und Schuler besonders h\u00e4ufig von Misserfolgserfahrangen betroffen sind, die sich auf die Selbsteinschatzungen der eigenen F\u00e4higkeiten auswir\u00ac ken konnten Dies ist Gegenstand des vorliegenden Beitrags Es wird ge\u00ac fragt, inwieweit sich akademische Selbstkonzepte von Jugendlichen mit und ohne Migrationshintergrund im Hinblick auf ihr Niveau und ihre Zu\u00ac sammenhange mit Leistungen unterscheiden Im Folgenden wird zun\u00e4chst das Konstrakt der akademischen Selbstkonzepte beschrieben und ein be\u00ac wahrtes Modell ihrer Genese dargestellt Daran ankn\u00fcpfend werden theore\u00ac tische Annahmen und empirische Befunde zu den Auswirkungen von Mig\u00ac ration und Minontatenstatus auf selbstbezogene Kognitionen diskutiert und die Fragestellungen der Studie entwickelt 126 1.1 Akademische Selbstkonzepte Akademische Selbstkonzepte lassen sich als generalisierte selbstbezogene F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen definieren (vgl. z.B. M\u00f6ller & Koller, 2004; Streblow, 2004) . Diese \"Selbstbilder eigener Kompetenzen\" (Pohlmann, 2005, S. 14) stellen diejenigen Teilbereiche des Selbstkonzepts dar, die ex\u00ac plizit die Einsch\u00e4tzungen einer Person in Bezug auf ihre eigenen F\u00e4higkei\u00ac ten und Leistungen betreffen (Moschner, 2001) . In der p\u00e4dagogisch\u00ac psychologischen Forschung sind akademische Selbstkonzepte deshalb von Interesse, weil sie \u00fcber motivationale Variablen vermittelt schulische Lernund Leistungsprozesse beeinflussen. Dies konnte in einer Vielzahl von Stu\u00ac dien belegt werden (z.B. Helmke & van Aken, 1995; Koller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999; M\u00f6ller & Koller, 2001 ).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 295,
                        "end": 319,
                        "text": "(Baumert & Sch\u00fcmer, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 320,
                        "end": 332,
                        "text": ", OECD, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF31"
                    },
                    {
                        "start": 333,
                        "end": 339,
                        "text": ", 2003",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 531,
                        "end": 557,
                        "text": "(Stanat & Schneider, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF42"
                    },
                    {
                        "start": 705,
                        "end": 729,
                        "text": "(Baumert & Sch\u00fcmer, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 730,
                        "end": 742,
                        "text": ", OECD, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF31"
                    },
                    {
                        "start": 743,
                        "end": 749,
                        "text": ", 2003",
                        "ref_id": "BIBREF32"
                    },
                    {
                        "start": 750,
                        "end": 792,
                        "text": ", Ramm, Prenzel, Heidemeier & Walter, 2004",
                        "ref_id": "BIBREF35"
                    },
                    {
                        "start": 1053,
                        "end": 1075,
                        "text": "(Krohne & Meier, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF15"
                    },
                    {
                        "start": 2186,
                        "end": 2219,
                        "text": "(vgl. z.B. M\u00f6ller & Koller, 2004;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 2220,
                        "end": 2235,
                        "text": "Streblow, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF43"
                    },
                    {
                        "start": 2279,
                        "end": 2298,
                        "text": "(Pohlmann, 2005, S.",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 2471,
                        "end": 2487,
                        "text": "(Moschner, 2001)",
                        "ref_id": "BIBREF29"
                    },
                    {
                        "start": 2651,
                        "end": 2658,
                        "text": "Lernund",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 2755,
                        "end": 2779,
                        "text": "Helmke & van Aken, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    },
                    {
                        "start": 2780,
                        "end": 2821,
                        "text": "Koller, Klemmert, M\u00f6ller & Baumert, 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 2822,
                        "end": 2843,
                        "text": "M\u00f6ller & Koller, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF27"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Die Ausbildung positiver Selbstkonzepte wird aber nicht nur unter leis\u00ac tungsthematischen Gesichtspunkten als wichtig erachtet, sondern stellt dar\u00ac \u00fcber hinaus auch f\u00fcr sich genommen ein Ziel von schulischen Sozialisationsprozessen dar (siehe z.B. Marsh & Craven, 1997) . Es handelt sich um einen wichtigen Aspekt der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, der f\u00fcr das psychi\u00ac sche Wohlbefinden der Person zentral ist. Ein Modell, das die Genese von F\u00e4higkeitsselbstkonzepten als Folge von schulischen Leistungsr\u00fcckmel\u00ac dungen und Vergleichsprozessen beschreibt und sich in zahlreichen Unter\u00ac suchungen bew\u00e4hrt hat, ist das Bezugsrahmenmodell von Marsh (1986).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 248,
                        "end": 269,
                        "text": "Marsh & Craven, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Einleitung",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Model; I/E-Modell) Ausgangspunkt f\u00fcr die Entwicklung des Bezugsrahmenmodells von Marsh (1986) war der zun\u00e4chst kontraintuitive Befund, dass sich zwischen dem sprachlichen und dem mathematischen Selbstkonzept meistens nur sehr ge\u00ac ringe Zusammenh\u00e4nge ergeben, obwohl die Leistungen in sprachlichen und mathematischen Bereichen deutlich positiv korrelieren, und zwar in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von r = .50 bis r = .80 (vgl. Koller et al., 1999; Marsh, 1986 ). Dazu kommt, dass \u00fcblicherweise innerhalb einer Dom\u00e4ne substanzielle positive Korrelationen zwischen Leistungsindikatoren und fachspezi\u00ac fischen Selbstkonzeptvariablen bestehen. Marsh (1986) erkl\u00e4rt die Unab\u00ac h\u00e4ngigkeit des verbalen und mathematischen Selbstkonzepts durch die An\u00ac nahme von zwei verschiedenen Bezugsrahmen, die bei der Ausbildung schulischer Selbstkonzepte als Informationsquelle dienen. Der externe Be\u00ac zugsrahmen umfasst den interindividuellen bzw. sozialen Vergleich (exter\u00ac nal frame of reference), bei dem die eigenen Leistungen in einem Schulfach mit denen der Mitsch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler verglichen werden und der in der Regel in positive Korrelationen zwischen dem fachspezifischen Selbst\u00ac konzept und der jeweils korrespondierenden Fachleistung m\u00fcndet. Der in\u00ac terne Bezugrahmen beinhaltet hingegen einen intraindividuellen bzw. inter\u00ac nalen Vergleich (internal frame of reference) bei dem die eigenen Leistun\u00ac gen in einem Fach mit den eigenen Leistungen in einem anderen Fach ver\u00ac glichen werden (vgl. z.B. L\u00fcdtke, Koller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 418,
                        "end": 438,
                        "text": "Koller et al., 1999;",
                        "ref_id": "BIBREF14"
                    },
                    {
                        "start": 439,
                        "end": 450,
                        "text": "Marsh, 1986",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 1489,
                        "end": 1536,
                        "text": "L\u00fcdtke, Koller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF17"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Das Bezugsrahmenmodell (Internal/External Frame of Reference",
                "sec_num": "1.2"
            },
            {
                "text": "Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 Bei diesem Vergleich wird somit der Fokus auf die Diskrepanz zwischen den Leistungen in den beiden F\u00e4chern gerichtet, was ein h\u00f6heres Selbst\u00ac konzept in der einen und ein geringeres Selbstkonzept im anderen Fach zur Folge haben sollte (vgl. Pohlmann, 2005) . Das Zusammenspiel des interna\u00ac len und externalen Vergleichs f\u00fchrt schlie\u00dflich zu der empirisch beobacht\u00ac baren Unabh\u00e4ngigkeit des verbalen und mathematischen Selbstkonzepts.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 33,
                        "end": 43,
                        "text": "2006, H. 2",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 285,
                        "end": 300,
                        "text": "Pohlmann, 2005)",
                        "ref_id": "BIBREF34"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Das Bezugsrahmenmodell (Internal/External Frame of Reference",
                "sec_num": "1.2"
            },
            {
                "text": "Regel zwei empirische Befundmuster, die die Modellannahmen st\u00fctzen: (a) eine schwache Konelation zwischen mathematischem und verbalem Selbstkonzept trotz substanzieller positiver Korrelation zwischen den Leis\u00ac tungen in den entsprechenden F\u00e4chern und (b) negative Regressions-oder Pfadkoeffizienten von Leistungsindikatoren im einen Fach (z.B. Deutsch) auf das Selbstkonzept im anderen Fach (z.B. Mathematik), wenn die Leis\u00ac tung in diesem anderen Fach (in diesem Beispiel also Mathematik) kontrol\u00ac liert wird (vgl. Abbildung 1). + + Abb. 1: Typisches Ergebnismuster in Pfadanalysen zur Untersuchung des",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Empirische \u00dcberpr\u00fcfungen des Bezugsrahmenmodells identifizieren in der",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Zur Pr\u00fcfung der beschriebenen Annahmen von Marsh liegt inzwischen eine breite empirische Basis vor. So gelang es beispielsweise Marsh und Hau (2004) , die beschriebenen Zusammenh\u00e4nge auf der Gmndlage des interna\u00ac tionalen PISA-Datensatzes in 26 L\u00e4ndern nachzuweisen. Dar\u00fcber hinaus konnten die postulierten Zusammenh\u00e4nge auch f\u00fcr verschiedene Alters\u00ac gruppen (z.B. Faber, 1992 ), m\u00e4nnliche und weibliche Personen (z.B. Marsh, 1989 ) sowie verschiedene Sch\u00fclergrappen unterschiedlicher F\u00e4hig\u00ac keitsniveaus belegt werden (f\u00fcr eine Zusammenfassung der Befundlage sie\u00ac he M\u00f6ller & Koller, 2004) . Es liegen bislang allerdings nur wenige Unter\u00ac suchungen vor, welche die G\u00fcltigkeit des Modells systematisch f\u00fcr Kinder und Jugendliche aus zugewanderten Familien untersucht haben.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 128,
                        "end": 148,
                        "text": "Marsh und Hau (2004)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 365,
                        "end": 376,
                        "text": "Faber, 1992",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 419,
                        "end": 430,
                        "text": "Marsh, 1989",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 577,
                        "end": 590,
                        "text": "Koller, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Im Folgenden sollen zun\u00e4chst einige allgemeine Annahmen zur Auspr\u00e4\u00ac gung selbstbezogener F\u00e4higkeitskognitionen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc\u00ac lern mit Migrationshintergrand dargestellt und die bestehende Befundlage zu dieser Frage diskutiert werden. Daran ankn\u00fcpfend werden anschlie\u00dfend die Forschungsfragen der vorliegenden Studie formuliert.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "1.3 Selbstbezogene Kognitionen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund Ausgehend von reziproken Beziehungen zwischen akademischen Selbst\u00ac konzepten und schulischen Leistungsergebnissen (vgl. z.B. Guay, Marsh & Boivin, 2003 ) liegt die Vermutung nahe, dass die beschriebenen schwachen schulischen Leistungen von Jugendlichen aus zugewanderten Familien mit einem mangelnden Vertrauen in die eigenen F\u00e4higkeiten einhergehen. Aber auch mit der Migration, dem Minderheitenstatus und den soziokulturellen Benachteiligungen dieser Grappe k\u00f6nnten Risikofaktoren f\u00fcr negative Selbstbewertungsprozesse verbunden sein (vgl. Jerusalem, 1988) . So be\u00ac schreibt beispielsweise Berry (1997) in seinem Akkulturationsmodell Mig\u00ac ration als ein Lebensereignis, das zu akkulturativem Stress f\u00fchren kann (vgl. auch Roebers, Mecheril & Schneider, 1998 ). Mit Akkulturation wer\u00ac den dabei die Ver\u00e4ndemngsprozesse bezeichnet, die sich im Kontakt mit einer neuen kulturellen Umgebung vollziehen. Der mit diesen Prozessen verbundene Stress kann nach Berry (1997) die physische, psychische und soziale Gesundheit der Individuen beeintr\u00e4chtigen (Berry, Kim, Minde & Mok, 1987 ). Als m\u00f6gliche Folge wird unter anderem mangelndes Vertrauen in die eigenen Kompetenzen beschrieben (vgl. auch Roebers, Mecheril & Schneider, 1998 ). Trotz der Bedeutung akademischer Selbstkonzepte f\u00fcr schulischen Erfolg und f\u00fcr die psychosoziale Entwicklung von Kindern und Jugendlichen existieren in Deutschland bislang nur wenige Studien, die F\u00e4\u00ac higkeits\u00fcberzeugungen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus zugewanderten Familien untersucht haben. Dar\u00fcber hinaus ergeben die wenigen vorliegen\u00ac den Ergebnisse ein widerspr\u00fcchliches Muster. Im Einklang mit den An\u00ac nahmen von Berry (1997) stehen die Befunde einer Untersuchung von Jeru\u00ac salem (1988), an der 476 deutsche und ausl\u00e4ndische m\u00e4nnliche Jugendliche im Alter von 16-22 Jahren teilgenommen haben. Bei den gr\u00f6\u00dftenteils t\u00fcrki\u00ac schen Migranten waren im Vergleich zu den deutschen Jugendlichen durchg\u00e4ngig ung\u00fcnstigere allgemeine Selbsteinsch\u00e4tzungen, wie etwa ein geringeres Selbstwertgef\u00fchl, zu beobachten. Dabei ging der Wunsch, in der Bundesrepublik zu bleiben, mit betr\u00e4chtlichen Selbstwertverlusten einher, was der Autor darauf zur\u00fcckf\u00fchrt, dass sich diese Grappe st\u00e4rker in Kon\u00ac kurrenz zu ihrer deutschen Altersgrappe befindet, als die jugendlichen Migranten mit der Absicht, in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 212,
                        "end": 238,
                        "text": "Guay, Marsh & Boivin, 2003",
                        "ref_id": "BIBREF9"
                    },
                    {
                        "start": 623,
                        "end": 645,
                        "text": "(vgl. Jerusalem, 1988)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 679,
                        "end": 691,
                        "text": "Berry (1997)",
                        "ref_id": "BIBREF4"
                    },
                    {
                        "start": 811,
                        "end": 846,
                        "text": "Roebers, Mecheril & Schneider, 1998",
                        "ref_id": "BIBREF36"
                    },
                    {
                        "start": 1134,
                        "end": 1164,
                        "text": "(Berry, Kim, Minde & Mok, 1987",
                        "ref_id": "BIBREF5"
                    },
                    {
                        "start": 1277,
                        "end": 1312,
                        "text": "Roebers, Mecheril & Schneider, 1998",
                        "ref_id": "BIBREF36"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Ein anderes Bild ergab dagegen eine Untersuchung von Roebers, Mecheril und Schneider (1998) , in der bereichsspezifische Selbstkonzeptma\u00dfe erho\u00ac ben wurden. Die in dieser Studie untersuchten Aussiedlerkinder unterschie\u00ac den sich von der einheimischen Grappe durch positivere Auspr\u00e4gungen in den durchschnittlichen mathematischen Selbstkonzepten, w\u00e4hrend das Selbstkonzept in Deutsch bei den Migranten negativer ausgepr\u00e4gt war als bei der einheimischen Vergleichsgrappe. Die Autoren weisen darauf hin, Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 dass die Deutschkenntnisse der Aussiedlerkinder insbesondere zu Beginn dieser L\u00e4ngsschnittstudie sehr gering waren und die optimistische Selbst\u00ac einsch\u00e4tzung dieser Gruppe in Mathematik deshalb als Kompensationsver\u00ac such interpretiert werden k\u00f6nnte, durch den das Selbstvertrauen vor globa\u00ac len Einbu\u00dfen gesch\u00fctzt wird.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 53,
                        "end": 74,
                        "text": "Roebers, Mecheril und",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 75,
                        "end": 91,
                        "text": "Schneider (1998)",
                        "ref_id": "BIBREF36"
                    },
                    {
                        "start": 534,
                        "end": 544,
                        "text": "2006, H. 2",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Die widerspr\u00fcchliche Befundlage zu selbstbezogenen Kognitionen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrand in Deutschland l\u00e4sst sich aufgrand der geringen Anzahl von Untersuchungen kaum interpretie\u00ac ren. Die abweichenden Ergebnisse von Jerusalem (1988) einerseits und Roebers, Mecheril und Schneider (1998) andererseits k\u00f6nnten unter ande\u00ac rem durch Unterschiede in den untersuchten Migrantengmppen (prim\u00e4r t\u00fcr\u00ac kische Migranten vs. Aussiedler) oder selbstbezogenen Kognitionen (globa\u00ac le vs. bereichsspezifische Selbstkonzeptma\u00dfe) bedingt sein. Im Folgenden soll daher anhand einer repr\u00e4sentativen Stichprobe von 15-J\u00e4hrigen in Deutschland gepr\u00fcft werden, inwieweit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus zu\u00ac gewanderten Familien weniger positive selbstbezogene Kognitionen auf\u00ac weisen als Jugendliche ohne Migrationsgeschichte, wie man aufgrand ihrer Leistungsnachteile und den Annahmen von Berry (1997) zu akkulturativem Stress erwarten k\u00f6nnte. Dabei werden bereichsspezifische Selbstkonzepte in den Blick genommen, da diese enger mit Leistungen verkn\u00fcpft sind als globale Selbstwerteinsch\u00e4tzungen (Marsh, Trautwein, L\u00fcdtke, Koller & Baumert, 2006 ). Dar\u00fcber hinaus wird untersucht, inwieweit sich das Zusammenhangsgef\u00fcge von Selbstkonzepten und Leistungen bei Jugendlichen mit und ohne Migrationshintergrand unterscheidet. Es w\u00e4re beispielsweise denkbar, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nichtdeutscher Herkunftssprache ihre geringeren Fachleistungen auf sprachliche H\u00fcrden attribuieren und damit die Auswirkungen ung\u00fcnstiger Leistungsr\u00fcckmeldungen auf das Selbstkonzept abfedern. In diesem Falle sollten die Zusammenh\u00e4nge zwischen Selbstkon\u00ac zept und Leistungen bei Jugendlichen aus zugewanderten Familien geringer ausfallen als bei Jugendlichen ohne Migrationshintergmnd.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1103,
                        "end": 1152,
                        "text": "(Marsh, Trautwein, L\u00fcdtke, Koller & Baumert, 2006",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "1.4"
            },
            {
                "text": "Im Einzelnen geht dieser Beitrag drei Fragestellungen in der folgenden Reihenfolge nach:",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "1.4"
            },
            {
                "text": "1. Spiegeln sich die in PISA 2000 gefundenen geringeren Leistungsergeb\u00ac nisse der Jugendlichen mit Migrationshintergrand in niedrigeren akade\u00ac mischen Selbstkonzepten wider?",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "1.4"
            },
            {
                "text": "2.Gelten die im Bezugsrahmenmodell postulierten Zusammenh\u00e4nge zwi\u00ac schen Leistungsindikatoren und akademischen Selbstkonzepten in glei\u00ac cher Weise f\u00fcr Jugendliche mit und ohne Migrationshintergrand?",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "1.4"
            },
            {
                "text": "3.Lassen sich m\u00f6gliche Unterschiede zwischen den beiden Sch\u00fclergrappen in der H\u00f6he der akademischen Selbstkonzepte auf ihre im Bezugsrah\u00ac menmodell postulierten Zusammenh\u00e4nge mit den Leistungsindikatoren in (Baumert, Water\u00ac mann & Sch\u00fcmer, 2003) . Die Grappe mit nichtdeutscher Familiensprache umfasst insgesamt N = 1198 Jugendliche (56.8% m\u00e4nnlich), die Ver\u00ac gleichsgruppe mit deutscher Familiensprache N= 4010 Jugendliche (57.1% m\u00e4nnlich).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 207,
                        "end": 245,
                        "text": "(Baumert, Water\u00ac mann & Sch\u00fcmer, 2003)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellungen",
                "sec_num": "1.4"
            },
            {
                "text": "Zeugnisnoten in Mathematik und Deutsch. Die Leistungsindikatoren im Be\u00ac zugsrahmenmodell wurden durch die Schulnoten in Deutsch und Mathema\u00ac tik operationalisiert. Schulnoten stellen \u00f6kologisch valide Indikatoren des Leistungsstandes eines Sch\u00fclers dar. Da sie den Sch\u00fclern gut zug\u00e4nglich sind, besitzen sie eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Genese akademischer Selbstkonzepte (Rost, Dickh\u00e4user, Sparfeldt & Schilling, 2004). Zur Erhe\u00ac bung dieser Variablen wurden die Untersuchungsteilnehmer im Fragebogen gebeten, die Zensuren anzugeben, die sie in diesen F\u00e4chern im letzten Zeug\u00ac nis erhalten hatten. Die urspr\u00fcngliche Metrik der Zeugnisnoten wird in den Analysen beibehalten, so dass h\u00f6here Werte schlechtere Noten kennzeichnen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Akademische Selbstkonzepte. Die Erhebung des mathematischen und des verbalen Selbstkonzepts erfolgte mit jeweils drei Items in Anlehnung an den Self-Description Questionnaire (SDQ II) von Marsh (1990) (Beispiele: \"Im Fach Deutsch lerne ich schnell.\" bzw. \"Mathematik ist eines meiner besten F\u00e4cher.\"). Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Konstraktvalidit\u00e4t dieses Inventars existieren mittlerweile umfangreiche Studien (z.B. Marsh & Hattie, 1996) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 201,
                        "end": 212,
                        "text": "(Beispiele:",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 409,
                        "end": 430,
                        "text": "Marsh & Hattie, 1996)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 Das verwendete Antwortformat war vierstufig (1 = trifft nicht zu, 2 = trifft eher nicht zu, 3 = trifft eher zu, 4 = trifft zu). Die Skalen wurden so gebil\u00ac det, dass hohe Werte ein positives Selbstkonzept kennzeichnen. Die inter\u00ac nen Konsistenzen der Skalen sind in beiden Gmppen zufrieden stellend.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 33,
                        "end": 43,
                        "text": "2006, H. 2",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Cronbachs Alpha betr\u00e4gt f\u00fcr das verbale Selbstkonzept 0.63 (nichtdeutsche Familiensprache) bzw. 0.71 (deutsche Familiensprache) und f\u00fcr das ma\u00ac thematische Selbstkonzept 0.86 (nichtdeutsche Familiensprache) bzw. 0.85 (deutsche Familiensprache). In den Strukturgleichungsmodellen der vorlie\u00ac genden Studie wurden die beiden akademischen Selbstkonzepte latent mo\u00ac delliert, wobei jeweils die drei Items der Skalen die Indikatoren bilden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Instrumente",
                "sec_num": "2.1"
            },
            {
                "text": "Fehlende Werte stellen in Schulleistungsstudien ein nahezu unvermeidli\u00ac ches Problem dar. In der methodischen Literatur besteht inzwischen Kon\u00ac sens dar\u00fcber, dass moderne Verfahren zur Behandlung von fehlenden Wer\u00ac ten (z.B. multiple Imputation und maximum-likelihood Ans\u00e4tze) den traditi\u00ac onellen Verfahren (z.B. fallweiser Ausschluss) vorzuziehen sind (Schafer & Graham, 2002 (Schafer & Graham, 2002) . In die Imputation der fehlenden Werte gingen die Leis\u00ac tungsergebnisse, die kognitiven Grandf\u00e4higkeiten, Merkmale des sozialen Hintergrunds der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie eine Reihe von motivati\u00ac onalen Variablen ein. Die im Ergebnisteil berichteten Analysen wurden je\u00ac weils getrennt f\u00fcr jeden der f\u00fcnf Datens\u00e4tze durchgef\u00fchrt und nach den Re\u00ac geln von Rubin (1987) kombiniert.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 354,
                        "end": 377,
                        "text": "(Schafer & Graham, 2002",
                        "ref_id": "BIBREF39"
                    },
                    {
                        "start": 378,
                        "end": 402,
                        "text": "(Schafer & Graham, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF39"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Statistische Analysen",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "F\u00fcr die Strukturgleichungsanalysen wurde das Programm Mplus 3.0 (Muthen & Muthen, 1998 -2004 verwendet. Die Beurteilung der Anpas\u00ac sungsg\u00fcte der Strukturgleichungsmodelle erfolgte anhand des Root Mean Square Error of Approximation (RMSEA), des Comparative Fit Index (CFI) und des Standardized Root Mean Square Residual (SRMR). Bei die\u00ac sen Indizes handelt es sich um so genannte praktische Fitma\u00dfe, die unter\u00ac schiedliche Aspekte der Anpassungsg\u00fcte eines Modells quantifizieren (vgl. Hu & Bentier, 1999; Kaplan, 2000) . Als \"Daumenregel\" hat es sich in der Forschungspraxis etabliert, einen RMSEA kleiner .08, einen CFI bzw. NNFI gr\u00f6\u00dfer .90 sowie einen SRMR kleiner .08 als Hinweis auf einen ak\u00ac richtet. Zum anderen wird zur besseren Interpretation der Befunde auch der standardisierte Koeffizient f\u00fcr den ersten Datensatz angegeben.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 64,
                        "end": 86,
                        "text": "(Muthen & Muthen, 1998",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 87,
                        "end": 92,
                        "text": "-2004",
                        "ref_id": "BIBREF43"
                    },
                    {
                        "start": 478,
                        "end": 503,
                        "text": "(vgl. Hu & Bentier, 1999;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 504,
                        "end": 517,
                        "text": "Kaplan, 2000)",
                        "ref_id": "BIBREF13"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Statistische Analysen",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Aufgrund des gro\u00dfen Stichprobenumfangs wurde in allen Analysen f\u00fcr die Signifikanztests ein Alpha-Fehlerniveau von .01 gew\u00e4hlt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Statistische Analysen",
                "sec_num": "2.2"
            },
            {
                "text": "Die Darstellung der Analysen der Forschungsfragen erfolgt in vier Schrit\u00ac ten. Im ersten Schritt werden die Selbstkonzepte und Zeugnisnoten in Deutsch und Mathematik f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit deutscher und nichtdeutscher Familiensprache deskriptiv dargestellt. Anschlie\u00dfend werden die Ergebnisse von Mehrgruppenstrukturgleichungsmodellen be\u00ac richtet, in denen die Mess\u00e4quivalenz des verbalen und mathematischen Selbstkonzepts f\u00fcr die beiden untersuchten Grappen \u00fcberpr\u00fcft wird. Darauf aufbauend werden Unterschiede in den latenten Mittelwerten und Varian\u00ac zen f\u00fcr die akademischen Selbstkonzepte zwischen den beiden Grappen un\u00ac tersucht. Im n\u00e4chsten Schritt wird das Bezugsrahmenmodell simultan f\u00fcr beide Gruppen getestet und der Frage nachgegangen, inwiefern das vorher\u00ac gesagte Zusammenhangsmuster unabh\u00e4ngig von der Familiensprache der Sch\u00fcler gilt. Die letzte Analyse schlie\u00dflich pr\u00fcft, ob die Grappenunterschiede in den Selbstkonzepten auf die vom Bezugsrahmenmodell postu\u00ac lierten Zusammenh\u00e4nge mit Leistungen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Anm.: SK = Selbstkonzept; M: Mittelwert; SD: Standardabweichung.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "3."
            },
            {
                "text": "Die Mittelwerte und Standardabweichungen lassen weder f\u00fcr die Selbstkonzeptitems noch f\u00fcr die Zensuren Boden-oder Deckeneffekte erkennen. Die Jugendlichen mit nichtdeutscher Familiensprache zeigen etwas niedrigere",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "3."
            },
            {
                "text": "Werte auf den Items zur Messung des verbalen Selbstkonzepts (verbal 1, ver\u00ac bal 2, verbal 3), w\u00e4hrend ihre mittleren Auspr\u00e4gungen auf den Items des ma\u00ac thematischen Selbstkonzepts (mathe 1, mathe 2, mathe 3) etwas \u00fcber denen der Vergleichsgrappe liegen. Erwartungsgem\u00e4\u00df fallen die durchschnittli\u00ac chen Zensuren f\u00fcr die Jugendlichen mit deutscher Familiensprache im Fach Deutsch etwas besser aus (d = -0.26). In Mathematik ergeben sich dagegen nur sehr geringe Unterschiede zwischen den Grappen (d = 0.06).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "3."
            },
            {
                "text": "Tabelle 2 zeigt die Korrelationsmatrix der manifesten Variablen, die den berechneten Mehrgmppenstrakturgleichungsmodellen zu Grunde lagen. Dabei zeigt sich insgesamt f\u00fcr beide Gruppen das erwartete Muster. Die Items der Selbstkonzeptskalen weisen jeweils innerhalb der Skalen bedeut\u00ac same Korrelationen miteinander auf. Ein ebenfalls substanzieller Zusam\u00ac menhang zeigt sich zwischen den Zensuren, der f\u00fcr die Gruppe der Jugend\u00ac lichen mit nichtdeutscher Familiensprache etwas ausgepr\u00e4gter ist. Die Kor\u00ac relationen zwischen den Zensuren und den Selbstkonzeptitems entsprechen dem \u00fcblichen Bef\u00fcndmuster: Gute Zensuren gehen mit h\u00f6heren Auspr\u00e4\u00ac gungen des korrespondierenden Selbstkonzepts einher und korrelieren nicht oder nur schwach mit den Items des nicht korrespondierenden Selbstkon\u00ac zepts.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ergebnisse",
                "sec_num": "3."
            },
            {
                "text": "Um der Frage nachzugehen, inwieweit sich zwischen den Jugendlichen deutscher und nichtdeutscher Familiensprache Unterschiede im Niveau der akademischen Selbstkonzepte und in der Zusammenhangsstruktur zwischen Selbstkonzepten und Noten zeigen, muss zun\u00e4chst sichergestellt werden, dass die Messungen der latenten Faktoren f\u00fcr beide Sch\u00fclergrappen aus psychometrischer Perspektive \u00e4quivalent sind. Nur wenn sich diese Mes\u00ac sinvarianz nachweisen l\u00e4sst, kann ausgeschlossen werden, dass Unterschie\u00ac de in den Auspr\u00e4gungen der Selbstkonzeptkonstrakte lediglich auf unter\u00ac schiedliche Messeigenschaften zur\u00fcckzuf\u00fchren sind (vgl. Little, 1997) . Da\u00ac bei stellen sich in Abh\u00e4ngigkeit davon, welche Parameter verglichen wer\u00ac den sollen, unterschiedliche Invarianzanforderungen. Unsere Fragestellung erfordert einen Vergleich der Gruppenmittelwerte f\u00fcr die latenten Variab\u00ac len, der die G\u00fcltigkeit eines skalarinvarianten Messmodells voraussetzt (vgl. Millsap & Kwok, 2004 ). Skalare Invarianz liegt vor, wenn sich die zu vergleichenden Gruppen hinsichtlich Faktorstmktur, Faktorladungen und Intercepts der manifesten Variablen nicht bedeutsam voneinander unter\u00ac scheiden. \u00dcberpr\u00fcfen lassen sich diese Annahmen mittels konfirmatorischer Faktorenanalysen, bei denen sukzessive die genannten Parameter des Messmodells \u00fcber die Grappen invariant gesetzt werden. Von der G\u00fcltig\u00ac keit der eingef\u00fchrten Restriktionen kann dann ausgegangen werden, wenn sich nach ihrer Einf\u00fchrang die Modellanpassung nicht signifikant verschlech\u00ac tert. Als ausschlaggebendes Kriterium werden in diesem Fall die deskripti\u00ac ven Fit-Indizes herangezogen (vgl. Little, 1997) . Im ersten Schritt wurde \u00fcberpr\u00fcft, ob in beiden Grappen das verbale und mathematische Selbstkonzept durch eine zweifaktorielle Straktur beschrie\u00ac ben werden kann (\"konfigurale Invarianz\"). F\u00fcr jede Grappe wurde ein zweifaktorielles Modell gesch\u00e4tzt, bei dem die Items des verbalen Selbst\u00ac konzepts auf einem Faktor und die Items des mathematischen Selbstkon\u00ac zepts auf dem anderen Faktor laden sollten. Die resultierenden Fit-Indizes weisen insgesamt auf eine gute Anpassung des Modells an die Daten hin (%2 = 261.109, df= 16, CFI = 0.974, RMSEA = 0.077, SRMR = 0.051). Da\u00ac nach lassen sich sowohl bei den Jugendlichen mit nichtdeutscher als auch bei den Jugendlichen mit deutscher Familiensprache das verbale und ma\u00ac thematische Selbstkonzept ad\u00e4quat durch ein zweifaktorielles Modell mit einer Einfachstruktur beschreiben. Anpassungsg\u00fcte des Modells (A x* = 52.566, A df= 8, p < 0.01, A CFI = 0.005, A RMSEA = 0.009, A SRMR = 0.003), so dass davon ausgegangen werden kann, dass sich die beiden Grappen hinsichtlich Faktorstraktur, Faktorladungen und Intercepts der manifesten Variablen nicht bedeutsam voneinander unterscheiden1. Aus messtheoretischer Perspektive kann somit von einer \u00e4quivalenten Erfassung des verbalen und mathematischen Selbst\u00ac konzepts bei beiden Sch\u00fclergmppen ausgegangen werden.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 623,
                        "end": 636,
                        "text": "Little, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 936,
                        "end": 962,
                        "text": "(vgl. Millsap & Kwok, 2004",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1623,
                        "end": 1636,
                        "text": "Little, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Invarianz des Messmodells",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Der Nachweis der Skalarinvarianz des Messmodells erlaubt nun den Ver\u00ac gleich der beiden Sch\u00fclergmppen auf den latenten Selbstkonzeptvariablen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Unterschiede in den latenten Variablen",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Dazu wurden nacheinander die latenten Mittelwerte, Varianzen und Kova\u00ac rianzen der akademischen Selbstkonzepte \u00fcber die Grappen invariant ge\u00ac setzt. Die resultierende Modellanpassung wurde jeweils mit der des skalarinvarianten Messmodells verglichen. Ob die Einf\u00fchrang der Restriktion zu einer bedeutsamen Verschlechtemng in der Modellanpassung f\u00fchrte, wurde in diesem Fall anhand von x2-Differenzentests beurteilt (vgl. die Empfeh\u00ac lungen von Little, 1997 Mehrgruppen-Faktorenanalysen liegen wenige Empfehlungen vor. In der Studie von Little (1997) werden Ver\u00e4nderungen unter .05 als vemachl\u00e4ssigbar angesehen. Auf der Basis von Simulationsstudien kommen Cheung und Rensvold (2002) zu der fol\u00ac genden Empfehlung: \"A value of A CFI smaller than or equal to -.01 indicates that the null hypothesis of invariance should not be rejected\" (S. 251). Dieser Empfehlung folgend bringt ein A CFI gr\u00f6\u00dfer als .01 eine bedeutsame Verschlechterung der Anpas\u00ac sungsg\u00fcte des Modells zum Ausdruck. mit nichtdeutscher Familiensprache sind daher als Differenz zur deutschen Vergleichsgruppe zu interpretieren. Die Analysen zeigen, dass die Sch\u00fcle\u00ac rinnen und Sch\u00fcler, die zu Hause eine andere Sprache als Deutsch spre\u00ac chen, ein niedrigeres verbales Selbstkonzept aufweisen als die Vergleichsgrappe. Ihr mathematisches Selbstkonzept ist dagegen h\u00f6her ausgepr\u00e4gt als das der Jugendlichen mit deutscher Familiensprache. Die signifikante Ver\u00ac schlechterung der x2-Werte (verbales Selbstkonzept: A x2 = 37.650, A df= 1, p < 0.01, mathematisches Selbstkonzept: A^= 23.636, Adf=\\,p< 0.01) bei Gleichsetzung der latenten Mittelwerte sichert die Annahme unterschiedlich ausgepr\u00e4gter Selbstkonzepte inferenzstatistisch ab. Die Gr\u00f6\u00dfenordnung der gefundenen Mittelwertsunterschiede liegt bei d = -0.23 f\u00fcr das verbale Selbstkonzept und bei d = 0.17 f\u00fcr das mathematische Selbstkonzept2. Anm.: M: Mittelwert; SE: Standardfehler Zus\u00e4tzlich zu den Mittelwerten wurden in einem weiteren Schritt die Vari\u00ac anzen der latenten Variablen untersucht. Dabei zeigt sich, dass sich die Ju\u00ac gendlichen mit nichtdeutscher Familiensprache weder in der Varianz des verbalen Selbstkonzepts (A x = 2.913, df= 1, n.s.) noch in der Varianz des mathematischen Selbstkonzepts (A x2 = 0.078, df=\\, n.s.) von der Vergleichsgrappe unterscheiden. Somit lassen sich deutliche Differenzen nur in den Mittelwerten der latenten Faktoren, nicht aber in deren Variabilit\u00e4t fest\u00ac stellen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 444,
                        "end": 456,
                        "text": "Little, 1997",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 536,
                        "end": 549,
                        "text": "Little (1997)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Unterschiede in den latenten Variablen",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Im letzten Analyseschritt wurden die Zusammenh\u00e4nge zwischen den aka\u00ac demischen Selbstkonzepten und den Zensuren betrachtet, wie sie von Marsh (1986) beschrieben werden. Die simultane Sch\u00e4tzung des gesamten Bezugsrahmenmodells f\u00fcr beide Sch\u00fclergmppen unter den Bedingungen des skalarinvarianten Messmodells ergibt eine ausreichend gute Anpassung an die Daten (x2 = 388.053, df = 40, CFI = 0.972, RMSEA = 0.058, sen sich f\u00fcr beide Grappen zufallskritisch absichern (p < 0.01), die resultie\u00ac renden Koeffizienten sind getrennt f\u00fcr die Jugendlichen mit und ohne Migrationshintergrand in Abbildung 2 dargestellt. Beide Gruppen weisen das f\u00fcr das I/E-Modell charakteristische Ergebnismuster auf. Die Fachleis\u00ac tungen stehen jeweils in einem negativen Zusammenhang zu dem korres\u00ac pondierenden Selbstkonzept und weisen eine positive Beziehung zu dem Selbstkonzept der nicht korrespondierenden Dom\u00e4ne auf. F\u00fcr das mathema\u00ac tische Selbstkonzept zum Beispiel bedeutet dies, dass bei steigenden Noten (schw\u00e4cheren Leistungen) in Deutsch unter Kontrolle der Mathematiknoten das mathematische Selbstkonzept positiver ist. Dar\u00fcber hinaus zeigt sich trotz der deutlichen Interkorrelation der Zensuren f\u00fcr beide Grappen nur ein sehr schwacher Zusammenhang zwischen den beiden Selbstkonzepten. (-11/000)",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Pr\u00fcfung des Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": "3.4"
            },
            {
                "text": "VwbaM V\u00abM2 V\u00abbal3 \\ 61/ (43/ '",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Pr\u00fcfung des Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": "3.4"
            },
            {
                "text": ") ,J( bei der Pr\u00fcfung von Unterschieden in den mittleren Auspr\u00e4gungen der la\u00ac tenten Variablen wurde auch hier die Anpassung des jeweiligen Modells nach Einf\u00fchrang der Invarianzannahmen mit der Anpassung eines Ver\u00ac gleichsmodells ohne Restriktionen verglichen. Die Differenzen wurden wiederam auf der Basis von % -Differenzentests beurteilt (vgl. Little, 1997) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 347,
                        "end": 360,
                        "text": "Little, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Pr\u00fcfung des Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": "3.4"
            },
            {
                "text": "Tabelle 4 l\u00e4sst sich entnehmen, dass weder die Annahme vergleichbarer Varianz der Mathematiknoten in den Gruppen noch die Annahme invarian\u00ac ter Pfade von den beiden Zensuren auf das mathematische Selbstkonzept eine signifikant schlechtere Modellanpassung zur Folge hat (Modelle 4, 8 und 10). In Bezug auf die Zusammenh\u00e4nge zwischen den Fachnoten und den beiden Selbstkonzepten unterscheiden sich die Grappen ebenfalls nicht (Modell 5 und 6). In den Deutschzensuren weisen die Jugendlichen mit nichtdeutscher Familiensprache hingegen eine etwas gr\u00f6\u00dfere Variabilit\u00e4t auf als die Vergleichsgruppe (Modell 3). Auch f\u00fcr die St\u00e4rke der Zusam\u00ac menh\u00e4nge zwischen den Zensuren und den F\u00e4higkeitseinsch\u00e4tzungen im verbalen Bereich ergeben sich bedeutsame Unterschiede zwischen den Grappen (Modelle 7 und 9). Diese Pfade fallen unter den Jugendlichen mit nichtdeutscher Familiensprache schw\u00e4cher aus als in der Vergleichsgrappe. Nach den Ergebnissen dieser Analysen lassen sich also nicht alle Annah\u00ac men des Bezugsrahmenmodells \u00fcber die beiden Grappen als invariant absi\u00ac chern. Die deskriptiven Fit-Indizes unter den verschiedenen Invarianzbe\u00ac dingungen weisen aber dennoch auf eine gute Modellanpassung hin.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Pr\u00fcfung des Bezugsrahmenmodells",
                "sec_num": "3.4"
            },
            {
                "text": "In einer letzten Serie von Analysen schlie\u00dflich wurde der Frage nachgegan\u00ac gen, inwieweit die gefundenen Mittelwertsunterschiede in den akademi\u00ac schen Selbstkonzepten zwischen den Jugendlichen mit deutscher und nicht\u00ac deutscher Familiensprache auf Differenzen in den Zensuren zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Hierzu wurde zun\u00e4chst \u00fcber die gesamte Analysestichpro\u00ac be ein Modell gerechnet, bei dem die Auspr\u00e4gungen des akademischen Selbstkonzepts ausschlie\u00dflich durch die Familiensprache (0 = nichtdeutsche Familiensprache; 1 = deutsche Familiensprache) vorhergesagt wird. Die Ergebnisse entsprechen den bereits dargestellten Mittelwertsdifferenzen, wonach eine nichtdeutsche Familiensprache mit einer negativeren Auspr\u00e4\u00ac gung des verbalen (b = 0.165, p < .01) und mit einer positiveren Auspr\u00e4\u00ac gung des mathematischen Selbstkonzepts (b = -0.164;/? < .01) einhergeht.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Erkl\u00e4rung der Selbstkonzeptunterschiede",
                "sec_num": "3.5"
            },
            {
                "text": "Die Anpassungsg\u00fcte des Modells ist zufrieden stellend (x2 = 289.213; df= 12; CFI = 0.971; RMSEA = 0.067; SRMR = 0.046).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Erkl\u00e4rung der Selbstkonzeptunterschiede",
                "sec_num": "3.5"
            },
            {
                "text": "Zus\u00e4tzlich zur Familiensprache wurden im n\u00e4chsten Schritt die Zensuren als weitere Pr\u00e4diktoren der jeweils konespondierenden akademischen Selbstkonzepte in das Modell aufgenommen (Mathematiknote -> mathema\u00ac tisches Selbstkonzept; Deutschnote -> verbales Selbstkonzept). Dies redu\u00ac ziert zwar die Koeffizienten f\u00fcr den Zusammenhang von Familiensprache und akademischen Selbstkonzepten, sie sind jedoch weiterhin signifikant (verbales Selbstkonzept: b = 0.076, p < .01; mathematisches Selbstkonzept: b = -0.126, p < .01). Auch bei Kontrolle der Zeugnisnoten in den entspre\u00ac chenden F\u00e4chern verf\u00fcgen also die Jugendlichen mit nichtdeutscher Famili\u00ac ensprache \u00fcber ein signifikant negativeres verbales Selbstkonzept und ein signifikant positiveres mathematisches Selbstkonzept als die Jugendlichen mit deutscher Familiensprache. Erst bei zus\u00e4tzlicher Ber\u00fccksichtigung der Zusammenh\u00e4nge zwischen den Zensuren und den Selbstkonzepten in den nicht korrespondierenden Dom\u00e4nen (Mathematiknote -> verbales Selbst\u00ac konzept; Deutschnote -> mathematisches Selbstkonzept) verschwindet die Beziehung der Familiensprache zur Einsch\u00e4tzungen der eigenen F\u00e4higkei\u00ac ten (verbales Selbstkonzept: b = 0.050, n.s.; mathematisches Selbstkonzept: b = -0.069, n.s.). Dies weist darauf hin, dass das mathematische Selbstkon\u00ac zept der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit nichtdeutscher Familiensprache, das trotz vergleichbarer Mathematiknote positiver ist als das der Jugendlichen mit deutscher Familiensprache, auf den Kontrast zwischen den Noten in den beiden Dom\u00e4nen zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte, der in dieser Grappe be\u00ac sonders ausgepr\u00e4gt ist. Dies entspr\u00e4che den Effekten des internen Bezugs\u00ac rahmens, die im I/E-Modell angenommen werden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Erkl\u00e4rung der Selbstkonzeptunterschiede",
                "sec_num": "3.5"
            },
            {
                "text": "Ausgangspunkt f\u00fcr die vorliegende Untersuchung war die Annahme, dass sich die geringeren Bildungserfolge von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergmnd auch in negativeren akademischen Selbstkonzepten widerspiegeln k\u00f6nnten. Die durchgef\u00fchrten Analyen konnten diese \u00dcberle\u00ac gung jedoch nur bedingt st\u00fctzen. Die Ergebnisse weisen darauf hin, dass Jugendliche mit nichtdeutscher Familiensprache im Durchschnitt zwar tat\u00ac s\u00e4chlich ein vergleichsweise negatives verbales Selbstkonzept aufweisen, ihr mathematisches Selbstkonzept jedoch positiver ausgepr\u00e4gt ist als das von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit deutscher Familiensprache. Damit scheint der mit einem Migrationshintergmnd verbundene Minderheitensta\u00ac tus und Akkulturationsprozess nicht zwangsl\u00e4ufig mit ung\u00fcnstigen Selbst\u00ac bewertungen einherzugehen. Die Ergebnisse zeigen, dass eine differenzierte Betrachtung von Selbsteinsch\u00e4tzungen in unterschiedlichen Dom\u00e4nen unter Ber\u00fccksichtigung von Leistungsindikatoren notwendig ist, um die Frage nach dem Zusammenhang zwischen schulischem Selbstvertrauen und Migrationshintergmnd angemessen beantworten zu k\u00f6nnen.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4."
            },
            {
                "text": "Die Befunde entsprechender Analysen deuten darauf hin, dass die Muster der gefundenen Mittelwertsunterschiede auf Prozesse des internen Bezugs\u00ac rahmens zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie sie vom I/E-Modell der Selbstkonzept\u00ac genese postuliert werden (Marsh, 1986) . Demnach h\u00e4ngen verbale und ma\u00ac thematische Selbstkonzepte nicht nur mit den Leistungen bzw. Zensuren in den jeweils korrespondierenden F\u00e4chern (Deutsch und Mathematik) zu\u00ac sammen, sondern auch mit den Leistungen bzw. Zensuren in den jeweils nicht korrespondierenden F\u00e4chern. In der Grappe der Sch\u00fclerinnen und Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 Sch\u00fcler mit nichtdeutscher Familiensprache ist der Kontrast zwischen den Deutschnoten und den Mathematiknoten vergleichsweise ausgepr\u00e4gt: w\u00e4h\u00ac rend ihre Deutschnoten deutlich schlechter sind als die der Jugendlichen mit deutscher Familiensprache, bestehen f\u00fcr die Mathematiknoten kaum Unter\u00ac schiede zwischen den Grappen. Werden zus\u00e4tzlich zu den Zusammenh\u00e4n\u00ac gen zwischen Noten und Selbstkonzepten innerhalb der Dom\u00e4nen auch die entsprechenden Zusammenh\u00e4nge zwischen den Dom\u00e4nen ber\u00fccksichtigt, so verschwinden die Selbstkonzeptdifferenzen zwischen den Jugendlichen mit deutscher und nichtdeutscher Familiensprache.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 240,
                        "end": 253,
                        "text": "(Marsh, 1986)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 599,
                        "end": 609,
                        "text": "2006, H. 2",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4."
            },
            {
                "text": "Auch das vollst\u00e4ndige I/E-Modell konnte f\u00fcr beide Grappen best\u00e4tigt wer\u00ac den. Leichte Abweichungen ergaben sich lediglich f\u00fcr die Varianz der Deutschnoten und f\u00fcr die St\u00e4rke des Zusammenhangs zwischen den beiden Fachnoten und dem verbalen Selbstkonzept. In der Grappe der Jugendli\u00ac chen mit nichtdeutscher Familiensprache ist die Variabilit\u00e4t der Deutsch\u00ac zensuren etwas gr\u00f6\u00dfer und der Zusammenhang zwischen den Zensuren und dem Selbstkonzept in Deutsch etwas schw\u00e4cher, wobei die weniger ausge\u00ac pr\u00e4gte Kovariation auf die etwas geringere interne Konsistenz der verbalen Selbstkonzeptskala in dieser Grappe zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte. Insgesamt lie\u00df sich das I/E-Modell jedoch auch f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit nichtdeutscher Herkunftssprache best\u00e4tigen, was einmal mehr die Robust\u00ac heit der Modellannahmen best\u00e4tigt (M\u00f6ller & Koller, 2004 ).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 825,
                        "end": 847,
                        "text": "(M\u00f6ller & Koller, 2004",
                        "ref_id": "BIBREF28"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4."
            },
            {
                "text": "Mit Blick auf die Frage nach gezielter F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergmnd weisen die Befunde daraufhin, dass in Mathematik bei dieser Grappe vergleichsweise g\u00fcnstige motivationale Vor\u00ac aussetzungen bestehen, an die der Unterricht in diesem Fach ankn\u00fcpfen kann (vgl. auch Christensen & Stanat, in Vorb.). Im verbalen Bereich hin\u00ac gegen verf\u00fcgen Jugendliche nichtdeutscher Herkunftssprache \u00fcber ein we\u00ac niger positives Selbstkonzept. Dies entspricht ihren schw\u00e4cheren Leistun\u00ac gen in Deutsch und kann insofern als weiterer Beleg f\u00fcr die Notwendigkeit bewertet werden, die gezielte F\u00f6rderung von Deutsch als Zweitsprache zu intensivieren (Stanat & M\u00fcller, 2005 ). Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es bei Sprach\u00ac anf\u00e4ngern vermutlich sinnvoll, verst\u00e4rkt eine individuelle Bezugsnormori\u00ac entierung bei der Bewertung der Leistungen in Deutsch anzuwenden, um ein positiveres Selbstkonzept in diesem Bereich zu fordern (L\u00fcdtke, Koller, Marsh & Trautwein, 2005 ).",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 296,
                        "end": 325,
                        "text": "auch Christensen & Stanat, in",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 665,
                        "end": 687,
                        "text": "(Stanat & M\u00fcller, 2005",
                        "ref_id": "BIBREF41"
                    },
                    {
                        "start": 937,
                        "end": 968,
                        "text": "Koller, Marsh & Trautwein, 2005",
                        "ref_id": "BIBREF18"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4."
            },
            {
                "text": "Nicht gekl\u00e4rt werden konnte in dieser Studie, wie sich die Selbstkonzepte von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergmnd im Verlauf des Akkulturationsprozesses entwickeln. Viele der untersuchten Jugendlichen mit nichtdeutscher Familiensprache sind in Deutschland geboren und haben somit die Zuwanderang ihrer Familie selbst nicht erlebt. Aufgrand von Un\u00ac terschieden in den kulturellen Bez\u00fcgen innerhalb der Familie und im au\u00dfer\u00ac schulischen Umfeld werden zwar viele von ihnen dennoch Akkulturationsprozesse durchlaufen. Diese sind jedoch m\u00f6glicherweise weniger ein-",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "4."
            },
            {
                "text": "Unterrichtswissenschaft, 36. Jg.2006, H. 2",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [
            {
                "text": " 2006, H. 3 ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 1,
                        "end": 11,
                        "text": "2006, H. 3",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Erratum",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "bib_entries": {
            "BIBREF0": {
                "ref_id": "b0",
                "title": "Den Annahmen von Berry (1997) entspre\u00ac chend w\u00e4re es denkbar, dass bei selbst zugewanderten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die Selbstkonzepte allgemein st\u00e4rker mit dem Migrationshin\u00ac tergmnd zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnten als in der untersuchten Stichprobe. An\u00ac gesichts der Robustheit des I/E-Modells w\u00e4re jedoch zu vermuten, dass die darin postulierten Prozesse letztlich auch bei diesen Kindern und",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "schneidend als bei Kindern und Jugendlichen, die erst im Schulalter nach Deutschland gekommen sind. Den Annahmen von Berry (1997) entspre\u00ac chend w\u00e4re es denkbar, dass bei selbst zugewanderten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern die Selbstkonzepte allgemein st\u00e4rker mit dem Migrationshin\u00ac tergmnd zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnten als in der untersuchten Stichprobe. An\u00ac gesichts der Robustheit des I/E-Modells w\u00e4re jedoch zu vermuten, dass die darin postulierten Prozesse letztlich auch bei diesen Kindern und Jugendli\u00ac chen die Entwicklung akademischer Selbstkonzepte bestimmen werden.",
                "links": null
            },
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Famili\u00e4re Lebensverh\u00e4ltnisse, Bildungsbe\u00ac teiligung und Kompetenzerwerb",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Sch\u00fcmer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Baumert, J. & Sch\u00fcmer, G. (2001). Famili\u00e4re Lebensverh\u00e4ltnisse, Bildungsbe\u00ac teiligung und Kompetenzerwerb. In J. Baumert, E. Klieme, M. Neubrand, M.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "PISA 2000: Basiskompetenzen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im internationalen Vergleich",
                "authors": [
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Prenzel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schiefele",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K.-J",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "& M",
                        "middle": [],
                        "last": "Tillmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Wei\u00df",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "323--407",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Prenzel, U. Schiefele, W. Schneider, P. Stanat, K.-J. Tillmann & M. Wei\u00df (Hrsg.), PISA 2000: Basiskompetenzen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im internationalen Vergleich (S. 323-407). Opladen: Leske + Budrich.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "Disparit\u00e4ten der Bildungs\u00ac beteiligung und des Kompetenzerwerbs: Ein institutionelles und individuel\u00ac les Mediationsmodell",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Watermann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Sch\u00fcmer",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "46--72",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Baumert, J., Watermann, R. & Sch\u00fcmer, G. (2003). Disparit\u00e4ten der Bildungs\u00ac beteiligung und des Kompetenzerwerbs: Ein institutionelles und individuel\u00ac les Mediationsmodell. Zeitschrift f\u00fcr Erziehungswissenschaft, 6, 46-72.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Applied Psy\u00ac chology: An International Review",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Berry",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "",
                "volume": "46",
                "issue": "",
                "pages": "5--68",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Berry, J. W. (1997). Immigration, acculturation, and adaptation. Applied Psy\u00ac chology: An International Review, 46, 5-68.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "Comparative studies of acculturative stress",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Berry",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Kim",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [],
                        "last": "Minde",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Mok",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "International Migration Review",
                "volume": "21",
                "issue": "",
                "pages": "491--511",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Berry, J. W., Kim, U., Minde, T. & Mok, D. (1987). Comparative studies of ac- culturative stress. International Migration Review, 21,491-511.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Evaluating goodness-of-fit indexes for testing measurement invariance",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Cheung",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Rensvold",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Structural Equation Modeling",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "233--255",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Cheung, G. W. & Rensvold, R. B. (2002). Evaluating goodness-of-fit indexes for testing measurement invariance. Structural Equation Modeling, 9, 233-255.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Motivation and school perceptions among first and second generation immigrant youth: A cross-national com\u00ac parison",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Christensen",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Christensen, G. & Stanat, P. (in Vorb.). Motivation and school perceptions among first and second generation immigrant youth: A cross-national com\u00ac parison.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthemati\u00ac schen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Faber",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "24",
                "issue": "",
                "pages": "66--82",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Faber, G. (1992). Bereichsspezifische Beziehungen zwischen leistungsthemati\u00ac schen Sch\u00fclerselbstkonzepten und Schulleistungen. Zeitschrift f\u00fcr Entwick\u00ac lungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie, 24, 66-82.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "Academic self-concept and aca\u00ac demic achievement: Developmental perspectives on their causal ordering",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Guay",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Boivin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "95",
                "issue": "",
                "pages": "124--136",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Guay, F., Marsh, H. W. & Boivin, M. (2003). Academic self-concept and aca\u00ac demic achievement: Developmental perspectives on their causal ordering. Journal of Educational Psychology, 95, 124-136.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longi\u00ac tudinal study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [
                            "A G"
                        ],
                        "last": "Van Aken",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "87",
                "issue": "",
                "pages": "624--637",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. & van Aken, M. A. G. (1995). The causal ordering of academic achievement and self-concept of ability during elementary school: A longi\u00ac tudinal study. Journal of Educational Psychology, 87, 624-637.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "Cutoff criteria for indexes in covariance stmcture analysis: Conventional criteria versus new alternatives",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L.-T",
                        "middle": [],
                        "last": "Hu",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Bentier",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "Structural Equation Modeling",
                "volume": "6",
                "issue": "",
                "pages": "1--55",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Hu, L.-T. & Bentier, P. M. (1999). Cutoff criteria for indexes in covariance stmcture analysis: Conventional criteria versus new alternatives. Structural Equation Modeling, 6, 1-55.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Selbstwert, \u00c4ngstlichkeit und Sozialklima von jugendli\u00ac chen Migranten",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Jerusalem",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1988,
                "venue": "Zeitschriftf\u00fcr Sozialpsychologie",
                "volume": "19",
                "issue": "",
                "pages": "53--62",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Jerusalem, M. (1988). Selbstwert, \u00c4ngstlichkeit und Sozialklima von jugendli\u00ac chen Migranten. Zeitschriftf\u00fcr Sozialpsychologie, 19, 53-62.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Structural equation modeling: Foundations and extensions",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [],
                        "last": "Kaplan",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Kaplan, D. (2000). Structural equation modeling: Foundations and extensions. Thousand Oaks: Sage.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Eine l\u00e4ngsschnittli\u00ac che \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des Internal/External Frame of Reference",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Klemmert",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1999,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "13",
                "issue": "",
                "pages": "128--134",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Koller, O., Klemmert, H., M\u00f6ller, J. & Baumert, J. (1999). Eine l\u00e4ngsschnittli\u00ac che \u00dcberpr\u00fcfung des Modells des Internal/External Frame of Reference. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 13, 128-134.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "Sitzenbleiben, Geschlecht und Migration",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Krohne",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [
                            "; G"
                        ],
                        "last": "Meier",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Tillmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Wei\u00df",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Die Institution Schule und Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 die Lebenswelt der Sch\u00fcler: Vertiefende Analysen der PISA 2000-Daten zum Kontext von Sch\u00fclerleistungen",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "117--148",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Krohne, J. A., Meier, U. (2004). Sitzenbleiben, Geschlecht und Migration. In Sch\u00fcmer, G., Tillmann, K.H. & Wei\u00df, M. (Hrsg.), Die Institution Schule und Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2 die Lebenswelt der Sch\u00fcler: Vertiefende Analysen der PISA 2000-Daten zum Kontext von Sch\u00fclerleistungen (S. 117-148). Wiesbaden: Verlag f\u00fcr Sozial\u00ac wissenschaften.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Mean and covariance stractures (MACS) analyses of crosscultural data: Practical and theoretical issues. Multivariate Behavioral Re\u00ac search",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Little",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "53--76",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Little, T. D. (1997). Mean and covariance stractures (MACS) analyses of cross- cultural data: Practical and theoretical issues. Multivariate Behavioral Re\u00ac search, 32, 53-76.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Eine \u00dcber\u00ac pr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PISA-Studie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Artelt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Zeitschriftf\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "151--164",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "L\u00fcdtke, O., Koller, O., Artelt, C, Stanat, P. & Baumert, J. (2002). Eine \u00dcber\u00ac pr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PISA-Studie. Zeitschriftf\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 16, 151-164.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Teacher Frame of Reference and the Big-Fish-Little-Pond Effect",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Trautwein",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2005,
                "venue": "Contemporary Educa\u00ac tional Psychology",
                "volume": "30",
                "issue": "",
                "pages": "263--285",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "L\u00fcdtke, O., Koller, O., Marsh, H. W. & Trautwein, U. (2005). Teacher Frame of Reference and the Big-Fish-Little-Pond Effect. Contemporary Educa\u00ac tional Psychology, 30, 263-285.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Verbal and math self-concepts: An intemal/extemal frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and math self-concepts: An intemal/extemal frame of reference model. American Educational Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "Sex differences in the development of verbal and mathe\u00ac matics constmcts: The high school and beyond study",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1989,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "191--225",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1989). Sex differences in the development of verbal and mathe\u00ac matics constmcts: The high school and beyond study. American Educational Research Journal, 26, 191-225.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "Seif Description Questionnaire, II",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990). Seif Description Questionnaire, II. San Antonio, TX: Psychological Corporation.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Academic self-concept: Beyond the dustbowl",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "131--198",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. (1997). Academic self-concept: Beyond the dust- bowl. In Phye, G.D. (Hrsg.), Handbook of classroom assessment. (S. 131- 198). San Diego, CA: Academic Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Theoretical perspectives on the stracture of self-concept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Hattie",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1996,
                "venue": "Handbook ofself-concept (S. 38-90)",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Hattie, J. (1996). Theoretical perspectives on the stracture of self-concept. In B. A. Bracken (Hrsg.), Handbook ofself-concept (S. 38-90). New York: Wiley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Explaining paradoxical relations between academic self-concepts and achievements: Cross-cultural generalizability of the intemal/extemal frame of reference predictions across 26 countries",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K.-T",
                        "middle": [],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "96",
                "issue": "",
                "pages": "56--67",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Hau, K.-T. (2004). Explaining paradoxical relations between academic self-concepts and achievements: Cross-cultural generalizability of the intemal/extemal frame of reference predictions across 26 countries. Journal of Educational Psychology, 96, 56-67.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "In\u00ac tegration of multidimensional self-concept and core personality constmcts: Construct Validation and relations to well-being and achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "U",
                        "middle": [],
                        "last": "Trautwein",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2006,
                "venue": "Journal of Personality",
                "volume": "74",
                "issue": "",
                "pages": "403--456",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Trautwein, U., L\u00fcdtke, O., Koller, O. & Baumert, J. (2006). In\u00ac tegration of multidimensional self-concept and core personality constmcts: Construct Validation and relations to well-being and achievement. Journal of Personality, 74, 403-456.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Evaluating the impact of partial factorial invariance on selection in two populations",
                "authors": [
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "E"
                        ],
                        "last": "Millsap",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Kwok",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychological Methods",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "93--115",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Millsap, R. E. & Kwok, O. M. (2004). Evaluating the impact of partial factorial invariance on selection in two populations. Psychological Methods, 9, 93- 115.",
                "links": null
            },
            "BIBREF27": {
                "ref_id": "b27",
                "title": "Frame of reference effects following the announcement of exam results",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Contemporary Educational Psychology",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "277--287",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & Koller, O. (2001). Frame of reference effects following the an- nouncement of exam results. Contemporary Educational Psychology, 26, 277-287.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Koller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychologische Rundschau",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "19--27",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & Koller, O. (2004). Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche. Psychologische Rundschau, 55, 19-27.",
                "links": null
            },
            "BIBREF29": {
                "ref_id": "b29",
                "title": "Selbstkonzept",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Moschner",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Handw\u00f6rterbuch P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "629--635",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Moschner, B. (2001). Selbstkonzept. In D. H. Rost (Hrsg.), Handw\u00f6rterbuch P\u00e4dagogische Psychologie (S. 629-635). Weinheim: Beltz.",
                "links": null
            },
            "BIBREF31": {
                "ref_id": "b31",
                "title": "Knowledge and skills for life: First results from PISA",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Oecd",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2000,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "OECD. (2001). Knowledge and skills for life: First results from PISA 2000. Paris: OECD.",
                "links": null
            },
            "BIBREF32": {
                "ref_id": "b32",
                "title": "Learning for tomorrow's world: First results from PISA",
                "authors": [
                    {
                        "first": "",
                        "middle": [],
                        "last": "Oecd",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "OECD. (2003). Learning for tomorrow's world: First results from PISA 2003. Paris: OECD.",
                "links": null
            },
            "BIBREF34": {
                "ref_id": "b34",
                "title": "Konsequenzen dimensionaler Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2005,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Pohlmann, B. (2005). Konsequenzen dimensionaler Vergleiche. M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF35": {
                "ref_id": "b35",
                "title": "Soziokulturelle Herkunft: Migration",
                "authors": [
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Ramm",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Prenzel",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [],
                        "last": "Heidemeier",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Walter",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "PISA 2003. Der Bildungsstand der Jugendlichen in Deutschland: Ergebnisse des zweiten internationalen Vergleichs",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Ramm, G., Prenzel, M., Heidemeier, H. & Walter, O. (2004). Soziokulturelle Herkunft: Migration. In PISA-Konsortium Deutschland (Hrsg.), PISA 2003. Der Bildungsstand der Jugendlichen in Deutschland: Ergebnisse des zweiten internationalen Vergleichs (S-254-272). M\u00fcnster: Waxmann.",
                "links": null
            },
            "BIBREF36": {
                "ref_id": "b36",
                "title": "Migrantenkinder in deutschen Schulen. Eine Studie zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung",
                "authors": [
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Roebers",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Mecheril",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogik",
                "volume": "44",
                "issue": "",
                "pages": "723--736",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Roebers, C. M., Mecheril, A. & Schneider, W. (1998). Migrantenkinder in deutschen Schulen. Eine Studie zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogik 44, 723-736.",
                "links": null
            },
            "BIBREF37": {
                "ref_id": "b37",
                "title": "Fachspe\u00ac zifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Schilling",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H., Dickh\u00e4user, O., Sparfeldt, J. R. & Schilling, S. R. (2004). Fachspe\u00ac zifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 18, 2004.",
                "links": null
            },
            "BIBREF38": {
                "ref_id": "b38",
                "title": "Multiple Imputation for nonresponse in surveys",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "B"
                        ],
                        "last": "Rubin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1987,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rubin, D. B. (1987). Multiple Imputation for nonresponse in surveys. New York: Wiley.",
                "links": null
            },
            "BIBREF39": {
                "ref_id": "b39",
                "title": "Missing data: Our view of the State or the art",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Schafer",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Graham",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Psychological Methods",
                "volume": "7",
                "issue": "",
                "pages": "147--177",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Schafer, J. & Graham, J. (2002). Missing data: Our view of the State or the art. Psychological Methods, 7, 147-177.",
                "links": null
            },
            "BIBREF40": {
                "ref_id": "b40",
                "title": "Struktur, Entwicklung und F\u00f6rdemng von Lesekompetenz. Vertiefende Analysen im Rahmen von PISA 2000",
                "authors": [
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "243--273",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Schneider, W. & Stanat, P. (Hrsg.), Struktur, Entwicklung und F\u00f6rdemng von Lesekompetenz. Vertiefende Analysen im Rahmen von PISA 2000 (S. 243 - 273). Wiesbaden: VS Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften.",
                "links": null
            },
            "BIBREF41": {
                "ref_id": "b41",
                "title": "F\u00f6rdemng von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "G"
                        ],
                        "last": "M\u00fcller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2005,
                "venue": "Deutsch als Zweitsprache lernen",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "20--32",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stanat, P. & M\u00fcller, A. G. (2005). F\u00f6rdemng von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund. In H. Bartnitzky & A. Speck-Hamdan (Hrsg.), Deutsch als Zweitsprache lernen (S. 20-32). Frankfurt am Main.: Grand\u00ac schulverband.",
                "links": null
            },
            "BIBREF42": {
                "ref_id": "b42",
                "title": "Schwache Leser unter 15-j\u00e4hrigen Sch\u00fcle\u00ac rinnen und Sch\u00fclern in Deutschland: Beschreibung einer Risikogruppe",
                "authors": [
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [],
                        "last": "Schneider",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Stanat, P. & Schneider, W. (2004). Schwache Leser unter 15-j\u00e4hrigen Sch\u00fcle\u00ac rinnen und Sch\u00fclern in Deutschland: Beschreibung einer Risikogruppe. In U. Schiefele, C. Artelt,",
                "links": null
            },
            "BIBREF43": {
                "ref_id": "b43",
                "title": "Bezugsrahmen und Selbstkonzeptgenese. M\u00fcnster: Wax\u00ac mann",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Streblow, L. (2004). Bezugsrahmen und Selbstkonzeptgenese. M\u00fcnster: Wax\u00ac mann.",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Unterschiede in den Mittelwerten und Varianzen der akademischen Selbstkonzepte (SK) zwischen Sch\u00fclern mit deutscher und nichtdeutscher Familiensprache(FS)",
                "uris": null
            },
            "TABREF0": {
                "num": null,
                "text": "empirische Grandlage der Studie bilden die Daten der 15-j\u00e4hrigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die an der nationalen Erweiterang von PISA 2000 (PISA-E) in Deutschland teilgenommen haben. Insgesamt umfasst die PISA-E Stichprobe in Deutschland 45899 Jugendliche aus 1466 Schulen. F\u00fcr die vorliegende Untersuchung wurde aus dem Gesamtdatensatz der 15-J\u00e4hrigen eine Teilstichprobe ausgew\u00e4hlt. Ausgeschlossen wurden die Daten der neuen Bundesl\u00e4nder, da hier der Anteil von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshintergrand sehr gering ist. Des Weiteren wurde zur Kontrol\u00ac le von schulformspezifischen Effekten nur eine Schulform f\u00fcr die Analyse\u00ac stichprobe ausgew\u00e4hlt. Die Analysen beschr\u00e4nken sich auf die Hauptschule, da hier der Anteil von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Migrationshin\u00ac tergrand am h\u00f6chsten ist. Die resultierende Analysestichprobe umfasst N = 5208 15-J\u00e4hrige aus 264 Schulen, die zum Erhebungszeitpunkt im Durch\u00ac schnitt 15.6 (SD = 0.28) Jahre alt waren. Als Kriterium f\u00fcr die Definition des Migrationshintergrunds wurde die Familiensprache der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gew\u00e4hlt, da es sich hierbei um ein Prozessmerkmal der famili\u00e4\u00ac",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td colspan=\"2\">den konespondierenden und nicht korrespondierenden Dom\u00e4nen zur\u00fcck\u00ac</td></tr><tr><td>f\u00fchren?</td><td/></tr><tr><td>2. Methode</td><td/></tr><tr><td>130</td><td>Unterrichtswissenschaft, 36. Jg. 2006, H. 2</td></tr></table>"
            },
            "TABREF5": {
                "num": null,
                "text": "Im n\u00e4chsten Schritt wurde die Messinvarianz dieser Faktorenstraktur \u00fcber die beiden Grappen untersucht. Dazu wurden die Faktorladungen sowie die Intercepts der manifesten Variablen \u00fcber die beiden Grappen gleichgesetzt. Diese Restriktionen f\u00fchrten nur zu einer geringen Verschlechterung in der",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            },
            "TABREF6": {
                "num": null,
                "text": "). Tabelle 3 fasst die Ergebnisse dieser Analysen zusammen. Zur Identifikati\u00ac on des Modells wurden die Mittelwerte der Gruppe mit deutscher Familien\u00ac sprache auf 0 fixiert. Die angegebenen Sch\u00e4tzungen f\u00fcr die Jugendlichen 1 Zur Beurteilung der Ver\u00e4nderung von Fitma\u00dfen im Rahmen von konfirmatorischen",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            }
        }
    }
}