{
    "paper_id": "schilling_2004_de",
    "header": {
        "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
        "date_generated": "2021-08-22T17:58:37.076042Z"
    },
    "title": "Wie generell ist das Modell? Analysen zum Geltungsbereich des \u00abInternal/External Frame of Reference\u00bb-Modells How General is the Model? Analyzing the Applicability of the Internal/External Frame of Reference Model to More Than Two School Subjects",
    "authors": [
        {
            "first": "Susanne",
            "middle": [
                "R"
            ],
            "last": "Schilling",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "J\u00f6rn",
            "middle": [
                "R"
            ],
            "last": "Sparfeldt",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        },
        {
            "first": "Detlef",
            "middle": [
                "H"
            ],
            "last": "Rost",
            "suffix": "",
            "affiliation": {},
            "email": ""
        }
    ],
    "year": "",
    "venue": null,
    "identifiers": {},
    "abstract": "Zusammenfassung: Im Rahmen der Genese schulischer Selbstkonzepte postuliert das \u00abInternal/External Frame of Reference\u00bb-Modell (I/E-M, Marsh, 1986) zwei (gegenl\u00e4ufige) Vergleichsprozesse: Neben sozialen Vergleichen spielen auch dimensionale Vergleiche (Leistungen in verschiedenen F\u00e4chern werden einander gegen\u00fcbergestellt) eine Rolle. Diese sollen zu Kontrasteffekten f\u00fchren, d. h. zu negativen Pfaden der Leistung in einem Fach (z. B. Mathematik) auf das Selbstkonzept in einem anderen Fach (z. B. Deutsch). Empirische Untersuchungen konzentrierten sich bislang haupts\u00e4chlich auf Mathematik und (Mutter-)Sprache. An N = 1632 Gymnasiasten haben wir das I/E-M strukturgleichungsbasiert f\u00fcr zwei sprachliche (Deutsch, Englisch), zwei naturwissenschaftliche (Physik, Mathematik) und zwei nicht eindeutig einer Dom\u00e4ne zugeh\u00f6rige F\u00e4cher (Geschichte, Biologie) \u00fcberpr\u00fcft. Neben Kontrasteffekten traten auch Assimilationseffekte (positive Pfade der Leistung in einem Fach auf das Selbstkonzept in einem anderen Fach) auf. Zuk\u00fcnftig m\u00fcsste pr\u00e4zisiert werden, welche Faktoren das Ergebnis dimensionaler Vergleiche (Assimilation oder Kontrast) moderieren.",
    "pdf_parse": {
        "paper_id": "schilling_2004_de",
        "_pdf_hash": "",
        "abstract": [
            {
                "text": "Zusammenfassung: Im Rahmen der Genese schulischer Selbstkonzepte postuliert das \u00abInternal/External Frame of Reference\u00bb-Modell (I/E-M, Marsh, 1986) zwei (gegenl\u00e4ufige) Vergleichsprozesse: Neben sozialen Vergleichen spielen auch dimensionale Vergleiche (Leistungen in verschiedenen F\u00e4chern werden einander gegen\u00fcbergestellt) eine Rolle. Diese sollen zu Kontrasteffekten f\u00fchren, d. h. zu negativen Pfaden der Leistung in einem Fach (z. B. Mathematik) auf das Selbstkonzept in einem anderen Fach (z. B. Deutsch). Empirische Untersuchungen konzentrierten sich bislang haupts\u00e4chlich auf Mathematik und (Mutter-)Sprache. An N = 1632 Gymnasiasten haben wir das I/E-M strukturgleichungsbasiert f\u00fcr zwei sprachliche (Deutsch, Englisch), zwei naturwissenschaftliche (Physik, Mathematik) und zwei nicht eindeutig einer Dom\u00e4ne zugeh\u00f6rige F\u00e4cher (Geschichte, Biologie) \u00fcberpr\u00fcft. Neben Kontrasteffekten traten auch Assimilationseffekte (positive Pfade der Leistung in einem Fach auf das Selbstkonzept in einem anderen Fach) auf. Zuk\u00fcnftig m\u00fcsste pr\u00e4zisiert werden, welche Faktoren das Ergebnis dimensionaler Vergleiche (Assimilation oder Kontrast) moderieren.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Abstract",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "body_text": [
            {
                "text": "Ein h\u00e4ufig diskutiertes Thema der neueren Selbstkonzeptforschung ist das von Marsh erstmals 1986 ausf\u00fchrlich vorgestellte \u00abInternal/External Frame of Reference Model\u00bb (I/E-M). Es will folgende p\u00e4dagogisch-psychologisch interessante Beobachtung erkl\u00e4ren: Obwohl (mutter-)sprachliche und mathematische Schulleistungen nennenswert positiv miteinander korrelieren, h\u00e4ngen das mathematische und sprachliche Selbstkonzept deutlich geringer positiv zusammen -bis hin zu einer Nullkorrelation bzw. (leicht) negativen Beziehung. Das I/E-M nimmt zwei gegenl\u00e4ufige Vergleichsprozesse an, die das Selbstkonzept speisen: Der externale Vergleich, also der Vergleich eines Sch\u00fclers 1 mit seinen Mitsch\u00fclern (sozialer Vergleichsprozess), f\u00fchrt wegen der bekannten positiven Mannigfaltigkeit der Schulleistungen in der Regel zu einer positiven Beziehung der entsprechenden Selbstkonzept-Facetten, da ein Sch\u00fcler wiederholt die R\u00fcckmeldung erh\u00e4lt, dass er sowohl in sprachlichen als auch in mathematischen Leistungen \u00fcber (bzw. unter) dem Mittelwert seiner Bezugsgruppe liegt. Der internale Vergleich bezieht sich auf die Relation der sprachlichen (bzw. mathematischen) Leistungen eines Sch\u00fclers zu seinen mathematischen (bzw. sprachlichen) Leistungen (dimensionaler, d. h. ipsativer Vergleich). Sind die Leistungen nicht gleich, folgt daraus ein fachspezifisch unterschiedlich ausgepr\u00e4gtes Selbstkonzept: Je h\u00f6her das Selbstkonzept in Mathematik desto niedriger das Selbstkonzept im sprachlichen Bereich (negative Beziehung) -und umgekehrt. Geht man davon aus, dass beide Vergleichsprozesse simultan unterschiedlich stark wirken, resultiert daraus eine Abschw\u00e4chung der positiven Korrelation der Selbstkonzepte bis hin zu der erw\u00e4hnten Nullkorrelation bzw. negativen Beziehung.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 77,
                        "end": 96,
                        "text": "Marsh erstmals 1986",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Zur empirischen Pr\u00fcfung des I/E-M betrachtet man \u00fcblicherweise zun\u00e4chst (querschnittlich erhobene) Korrelationen nullter Ordnung und rechnet anschlie\u00dfend Pfadanalysen. Seltener findet man experimentelle (z. B. M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a) , l\u00e4ngsschnittliche (z. B. Marsh, 1990a) oder andere (z. B. Rost, Dickh\u00e4user, Sparfeldt & Schilling, 2004) methodische Zug\u00e4nge. Bei pfadanalytischer Auswertung wird unter folgenden Bedingungen von einer G\u00fcltigkeit des I/E-M ausgegangen: a) Die Selbstkonzept-Korrelationen sind geringer als die entsprechenden Schulleistungsinterkorrelationen. b) Pfadanalytisch hat erstens die Leistung im mathematischen Bereich (bzw. sprachlichen Bereich) einen deutlichen positiven Effekt auf das mathematische (bzw. sprachliche) Selbstkonzept und zweitens die Leistung im mathematischen Bereich (bzw. sprachlichen) einen (kleineren) negativen Effekt auf das sprachliche (bzw. mathematische) Selbstkonzept.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 210,
                        "end": 233,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2001a)",
                        "ref_id": "BIBREF16"
                    },
                    {
                        "start": 261,
                        "end": 274,
                        "text": "Marsh, 1990a)",
                        "ref_id": "BIBREF8"
                    },
                    {
                        "start": 294,
                        "end": 340,
                        "text": "Rost, Dickh\u00e4user, Sparfeldt & Schilling, 2004)",
                        "ref_id": "BIBREF22"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "Zum I/E-M liegen von Marsh (vgl. u. a. Marsh, 1990b; Marsh & Craven, 1997) und anderen Autoren (z. B. L\u00fcdtke, K\u00f6ller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002; M\u00f6ller & K\u00f6ller 2001a,b; Skaalvik & Rankin, 1995; vgl. im \u00dcberblick M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004) st\u00fctzende Befunde vor, allerdings haupts\u00e4chlich auf (mutter-)sprachliche bzw. mathematische Inhalte beschr\u00e4nkt, obwohl Marsh, Kong und Hau (2001, S. 545) die G\u00fcltigkeit des I/E-M f\u00fcr alle Schulf\u00e4cher postulieren: \u00abthe theoretical underpinning of the model suggests that this frame of reference should be a function of all different school subjects (although the amount of weight put on each may vary)\u00bb. Trotz der vielf\u00e4ltigen internationalen I/E-M-Forschung ist erstaunlicherweise nur selten versucht worden, diese Annahme zu \u00fcberpr\u00fcfen. In einer Reanalyse eines Datensatzes von Bong (1998) haben Marsh und Yeung (2001) zeigen k\u00f6nnen, dass das I/E-M auch gilt, wenn neben Leistungen und Selbstkonzepten in der mathematisch-naturwissenschaftlichen (hier: Algebra, Geometrie, Chemie und Mathematik allgemein) und sprachlichen Dom\u00e4ne (hier: Englisch, Geschichte und verbal allgemein) noch Spanisch als separater Bereich betrachtet wird. Bereits Bong (1998) hatte n\u00e4mlich gefunden, dass in verschiedenen Analysen die Ladungen der Spanisch-Items auf dem Verbalfaktor deutlich geringer waren als die der anderen sprachlichen Indikatoren. \u00dcbereinstimmend gab es in jedem der drei Bereiche (Mathematisch, Verbal und Spanisch) positive Effekte der Leistung auf das (inhaltsgleiche) Selbstkonzept und negative Effekte der Leistungen auf inhaltsdivergierende Selbstkonzepte. So f\u00fchrte ein positiver Pfad von der Mathematikleistung zum Selbstkonzept Mathematik (.95) und jeweils ein negativer zum Selbstkonzept Spanisch (-.09) und zum verbalen Selbstkonzept (-.24) . Anzumerken ist, dass Spanisch nur f\u00fcr die H\u00e4lfte der Versuchspersonen Fremdsprache war; m\u00f6gliche damit verbundene Probleme wurden allerdings weder von Bong (1998) noch von Marsh und Yeung (2001) thematisiert.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 21,
                        "end": 52,
                        "text": "Marsh (vgl. u. a. Marsh, 1990b;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 53,
                        "end": 74,
                        "text": "Marsh & Craven, 1997)",
                        "ref_id": "BIBREF12"
                    },
                    {
                        "start": 102,
                        "end": 149,
                        "text": "L\u00fcdtke, K\u00f6ller, Artelt, Stanat & Baumert, 2002;",
                        "ref_id": "BIBREF6"
                    },
                    {
                        "start": 150,
                        "end": 174,
                        "text": "M\u00f6ller & K\u00f6ller 2001a,b;",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 175,
                        "end": 199,
                        "text": "Skaalvik & Rankin, 1995;",
                        "ref_id": "BIBREF25"
                    },
                    {
                        "start": 200,
                        "end": 240,
                        "text": "vgl. im \u00dcberblick M\u00f6ller & K\u00f6ller, 2004)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 360,
                        "end": 394,
                        "text": "Marsh, Kong und Hau (2001, S. 545)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 820,
                        "end": 831,
                        "text": "Bong (1998)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 838,
                        "end": 860,
                        "text": "Marsh und Yeung (2001)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1183,
                        "end": 1194,
                        "text": "Bong (1998)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 1787,
                        "end": 1793,
                        "text": "(-.24)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1947,
                        "end": 1958,
                        "text": "Bong (1998)",
                        "ref_id": "BIBREF1"
                    },
                    {
                        "start": 1968,
                        "end": 1990,
                        "text": "Marsh und Yeung (2001)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "\u00c4hnliche Befunde berichteten f\u00fcr die F\u00e4cher Mathematik, Chinesisch und Englisch, basierend auf einer gro\u00dfen repr\u00e4sentativen Stichprobe von 9482 Sch\u00fclern aus Hongkong. Hingegen konnte Dickh\u00e4user (2003) bei Englisch und Deutsch keine statistisch signifikanten kontrastierenden Effekte beobachten (d. h. negative Pfadkoeffizienten von der Leistung in einem Fach zum Selbstkonzept im anderen Fach). Er f\u00fchrt dies auf die inhaltliche \u00c4hnlichkeit beider F\u00e4cher (sprachliche Dom\u00e4ne) zur\u00fcck und kritisiert an , es ginge dort nicht um einen Vergleich innerhalb einer Dom\u00e4ne (Fremd-und Muttersprache). Denkbar sei, dass gr\u00f6\u00dfere linguistische und kulturelle Differenzen zwischen Englisch und Chinesisch die Dom\u00e4nenspezifit\u00e4t \u00fcberlagerten. Im Zusammenhang mit der f\u00fcr solche Analysen eher kleinen Stichprobe (N = 227) sollte man zur Bewertung des I/E-M aber nicht ausschlie\u00dflich auf statistische Signifikanzen der Pfadkoeffizienten zur\u00fcckgreifen, worauf auch Dickh\u00e4user (2003) beim Vergleich seiner Ergebnisse mit denen von ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 183,
                        "end": 200,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    },
                    {
                        "start": 947,
                        "end": 964,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Ausgangslage",
                "sec_num": "1"
            },
            {
                "text": "In der nachfolgend berichteten Studie \u00fcberpr\u00fcfen wir, ob die von M\u00f6ller et al. (2003) mitgeteilten Resultate replizierbar sind und ob das I/E-M gilt, wenn neben den dort betrachteten vier F\u00e4chern zwei weitere einbezogen werden, deren Dom\u00e4nenzugeh\u00f6rigkeit -etwa verbal oder mathematisch-naturwissenschaftlich -nicht prima facie bestimmt werden kann, n\u00e4mlich Biologie und Geschichte.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 65,
                        "end": 85,
                        "text": "M\u00f6ller et al. (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellung",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "So diskutieren Marsh, Byrne und Shavelson (1988) die Zuordnung von fachspezifischen Selbstkonzepten zu zwei \u00fcbergeordneten schulischen Selbstkonzept-Faktoren, n\u00e4mlich \u00abmathematisch\u00bb und \u00abverbal\u00bb (vgl. ebd. Abb. 3b, S. 378; Marsh, 1990c, Abb. 3, S. 93) . Die Selbstkonzepte in den F\u00e4chern Mathematik und Physik (physical science) werden dort als reine Indikatoren des \u00abmathematischen\u00bb, die Selbstkonzepte der F\u00e4cher Englisch (Muttersprache) und Fremdsprache als reine Indikatoren des \u00abverbalen\u00bb Bereichs konzipiert. Andere fachspezifische Selbstkonzepte nehmen eine Zwischenstellung ein, d. h. sie sollen auf beiden Faktoren laden: Geschichte ordnen die Autoren z. B. mehr dem verbalen als dem mathematischen Sekund\u00e4rfaktor zu, Biologie mehr dem mathematischen als dem verbalen. \u00dcberzeugende empirische \u00dcberpr\u00fcfungen dieser Annahmen fehlen u. W. bislang (vgl. aber Marsh, 1990c) .",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 15,
                        "end": 48,
                        "text": "Marsh, Byrne und Shavelson (1988)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 223,
                        "end": 251,
                        "text": "Marsh, 1990c, Abb. 3, S. 93)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 864,
                        "end": 877,
                        "text": "Marsh, 1990c)",
                        "ref_id": "BIBREF10"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellung",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "Auf diesem Hintergrund gehen wir wie folgt vor: a) Als Voraussetzung f\u00fcr nachfolgende Analysen \u00fcberpr\u00fcfen wir konfirmatorisch, ob sich die sechs Selbstkonzept-Facetten eindeutig faktoriell trennen lassen. b) Wir kontrollieren, ob die vier bzw. sechs Schulleistungen (wie \u00fcblich) positiv zusammenh\u00e4ngen. c) Anschlie\u00dfend betrachten wir die Interkorrelationen der Selbstkonzept-Facetten, die -bei genereller G\u00fcltigkeit des I/E-M -geringer interkorrelieren sollten als die korrespondierenden Schulleistungen. 3 Methode",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Fragestellung",
                "sec_num": "2"
            },
            {
                "text": "In der Ausgangsstichprobe von N = 2844 Gymnasiasten der 7. bis 10. Jahrgangsstufe aus 117 Klassen von 12 Schulen (Nordrhein-Westfalen, Hessen, Th\u00fcringen, Niedersachsen) sind die Anteiligkeiten der M\u00e4dchen (wie in der Gymnasialpopulation) sowie der unteren Klassenstufe erh\u00f6ht. Um m\u00f6gliche damit verbundene Effekte simultaner \u00dcberlagerungen auszuschlie\u00dfen, haben wir daraus eine quotierte Stichprobe gezogen, die in Bezug auf die potenziellen St\u00f6rfaktoren \u00abGeschlecht\u00bb und \u00abJahrgangsstufe\u00bb ausbalanciert ist. Dazu wurde die geringste Zellbesetzung als Ausgangsbasis genommen (10. Jahrgangsstufe Jungen, n = 204) und den anderen Zellen (Jahrgang/Geschlecht) per Zufall so viele Sch\u00fcler entnommen, bis jeweils dieser Zellumfang erreicht war. In jeder Jahrgangsstufe befinden sich also 204 Jungen und 204 M\u00e4dchen, d. h. insgesamt N = 1632 Sch\u00fcler (im folgenden Gesamtstichprobe genannt; aufgrund fehlender Daten kann sich das N bei einzelnen Analysen unwesentlich reduzieren). Die Datenerhebung fand 2002 klassenweise w\u00e4hrend des regul\u00e4ren Unterrichts durch geschulte Versuchsleiterinnen statt.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Stichprobe und Durchf\u00fchrung",
                "sec_num": "3.1"
            },
            {
                "text": "Selbstkonzept. Die schulfachspezifischen Selbstkonzept-Facetten haben wir mit dem (um zwei F\u00e4cher erweiterten) DISK-Gitter (Rost & Sparfeldt, 2002) Geschlecht. Zus\u00e4tzlich wurde das Geschlecht notiert. (Byrne, 2001 ). Erg\u00e4nzend teilen wir GFI (Goodness-of-Fit Index) sowie \u03c7\u00b2 und df mit. Zun\u00e4chst versuchen wir, die Ergebnisse von M\u00f6ller et al. (I/E-M mit vier F\u00e4chern) an Substichprobe A zu replizieren. Im n\u00e4chsten Schritt erfolgen die Analysen mit sechs F\u00e4chern -ebenfalls an Substichprobe A. Zur Kreuzvalidierung der dort berechneten Ergebnisse wird an Substichprobe B ebenfalls ein Modell mit sechs F\u00e4chern angepasst. Anschlie\u00dfend wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die I/E-relevanten Koeffizienten in beiden Substichproben vergleichbar sind. Zu diesem Zweck setzen wir Gleichheitsrestriktionen f\u00fcr die Interkorrelationen der Leistungen sowie f\u00fcr die Pfadkoeffizienten der Leistungen auf die Selbstkonzepte in beiden Substichproben und pr\u00fcfen, ob sich der Fit bedeutsam verschlechtert. Bei vergleichbaren Befunden in Substichproben A und B legen wir die auf der Gesamtstichprobe beruhenden -stabiler gesch\u00e4tzten -Koeffizienten der Interpretation zugrunde.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 123,
                        "end": 147,
                        "text": "(Rost & Sparfeldt, 2002)",
                        "ref_id": "BIBREF23"
                    },
                    {
                        "start": 201,
                        "end": 213,
                        "text": "(Byrne, 2001",
                        "ref_id": "BIBREF2"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Variablen",
                "sec_num": "3.2"
            },
            {
                "text": "Um klassenspezifische St\u00f6rfaktoren zu eliminieren, werden alle Variablen klassenintern z-standardisiert. Die Zensuren werden rekodiert, ein h\u00f6herer Wert entspricht einer besseren Leistung.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Auswertung",
                "sec_num": "3.3"
            },
            {
                "text": "Theoretisch werden sechs latente Selbstkonzeptfaktoren erwartet. Eine konfirmatorische Faktorenanalyse auf der Basis von 1559 Vpn (missing data < 5 %; listenweiser Fallausschluss) f\u00fchrte bei Verwendung von Itemparcels (jeweils 2 Items/parcel) und zugelassenen korrelierten Messfehlern f\u00fcr parcels mit gleich formulierten Itemst\u00e4mmen zu einer sehr guten Modellanpassung: \u03c7\u00b2 = 575.31, df = 177, p < .01; TLI = .98; RMSEA = .04; GFI = .97; \u03c7\u00b2/df = 3.25. Die Itemparcels indikatorisieren die jeweils zugeh\u00f6rigen Faktoren mit standardisierten Regressionsgewichten in der Gr\u00f6\u00dfenord-nung von .75 bis .93. (Eine CFA auf der Basis aller 48 Items, also ohne parcelling, ergab erwartungsgem\u00e4\u00df [vgl. Nasser & Wisenbaker, 2003 ] -eine etwas schlechtere Anpassung: \u03c7\u00b2 = 4009.37, df = 945, p < .01; TLI = .95; RMSEA = .05; GFI = .90; \u03c7\u00b2/df = 4.24.) Ein denkbar m\u00f6gliches Alternativmodell, in dem Deutsch und Englisch sowie Mathematik und Physik jeweils einen \u00fcbergeordneten verbalen bzw. numerischen Selbstkonzeptfaktor bilden, f\u00fchrt -wie aufgrund der maximal mittleren Korrelationen der latenten Selbstkonzeptfaktoren (vgl. Tabelle 1) zu erwarten -zu einer dramatischen Anpassungsverschlechterung: \u03c7\u00b2 = 8169.32, df = 186, p < .01; GFI = .67; TLI = .68; RMSEA = .17; \u03c7\u00b2/df = 43.92 (so auch bei M\u00f6ller et al., 2003) . ",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 682,
                        "end": 713,
                        "text": "[vgl. Nasser & Wisenbaker, 2003",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 1279,
                        "end": 1299,
                        "text": "M\u00f6ller et al., 2003)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Konfirmatorische Faktorenanalysen",
                "sec_num": "4.1"
            },
            {
                "text": "Das zur Replikation der Befunde von M\u00f6ller et al. (2003) 2 an der Substichprobe A (Fragestellung [d] ) berechnete Modell f\u00fchrt zwar zu einem -aufgrund der gro\u00dfen Stichprobe zu erwartenden -statistisch signifikanten \u03c7\u00b2-Wert (\u03c7\u00b2 = 392.14, df = 122, p < .01), jedoch weisen die Fit-Indices auf eine gute Modellanpassung hin (TLI = .97; RMSEA = .05;",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 36,
                        "end": 56,
                        "text": "M\u00f6ller et al. (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    }
                ],
                "ref_spans": [
                    {
                        "start": 82,
                        "end": 100,
                        "text": "(Fragestellung [d]",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "eq_spans": [],
                "section": "I/E-M mit vier F\u00e4chern",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "Tabelle 1: Interkorrelationen (nur Dezimale) der Zensuren und Selbstkonzepte f\u00fcr die Gesamtstichprobe von N = 1618 Sch\u00fclern (listenweiser Fallausschluss) auf Skalenebene und latent (kursiv: obere rechte Dreiecksmatrix).",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "I/E-M mit vier F\u00e4chern",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "(1)",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "I/E-M mit vier F\u00e4chern",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "(2) len anderen F\u00e4chern (mit Ausnahme von Englisch) hat, beeinflusst die Geschichtsnote lediglich das Mathematik-Selbstkonzept im Sinne eines Kontrasteffekts. Nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei noch darauf hingewiesen, dass in diesem Modell die Leistung in Geschichte (Biologie) das korrespondierende Selbstkonzept deutlich positiv beeinflusst.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "I/E-M mit vier F\u00e4chern",
                "sec_num": "4.3"
            },
            {
                "text": "In einer erg\u00e4nzenden Analyse betrachten wir m\u00f6gliche Effekte des Geschlechts auf die Parameter des I/E-M. Geschlechtsgetrennte Berechnungen in beiden Substichproben ergeben in jedem Fall eine gute Modellanpassung (TLI \u2265 .95; RMSEA < .05; GFI \u2265 .91). Sowohl in Substichprobe A (\u2206\u03c7\u00b2 = 54.58, \u2206df = 51, p = .34; TLI = .96; RMSEA = .03; GFI = .91, \u2206\u03c7\u00b2/\u2206df = 1.07) als auch in Substichprobe B (\u2206\u03c7\u00b2 = 55.59, \u2206df = 51, p = .31; TLI = .97; RMSEA = .03; GFI = .92, \u2206\u03c7\u00b2/\u2206df = 1.09) erweisen sich die Ergebnisse als geschlechtsinvariant. Gleiches haben M\u00f6ller et al. f\u00fcr ihr Modell mit vier F\u00e4chern gefunden.",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "I/E-M mit sechs F\u00e4chern",
                "sec_num": "4.4"
            },
            {
                "text": "Ausgangspunkt unserer Studie war die Frage, ob das bislang haupts\u00e4chlich an (mutter-)sprachlichen und mathematischen Kompetenzen validierte I/E-M von Marsh (1986) auch f\u00fcr andere Schulf\u00e4cher gilt. Bereits vorliegende Befunde belegen, dass die im I/E-M postulierten Kontrasteffekte zwischen verschiedenen F\u00e4chern nicht immer auftreten, in einigen F\u00e4llen sogar Assimilationseffekte zu beobachten sind. Die entsprechenden Resultate von M\u00f6ller et al. (2003) an den vier F\u00e4chern Mathematik, Physik, Deutsch und Englisch lassen sich von uns replizieren. Das Muster der Pfadkoeffizienten ist gut vergleichbar, teilweise stimmen die Werte sogar numerisch exakt \u00fcberein (Substichprobe A: Zensur Mathematik \u2192 Selbstkonzept Mathematik: .68, Zensur Deutsch \u2192 Selbstkonzept Mathematik: -.19, Zensur Englisch \u2192 Selbstkonzept Mathematik: -.13). Auch wir k\u00f6nnen Assimilationseffekte zwischen Mathematik und Physik belegen; diese sind mit dem I/E-M nicht kompatibel. M\u00f6ller et al. erkl\u00e4ren diesen Assimilationseffekt mit der wahrgenommenen \u00c4hnlichkeit der Anforderungen in Physik und Mathematik (implizite Begabungstheorie). Die intuitiv nahe liegende Erwartung, dies gelte im Sinne einer \u00absprachlichen\u00bb Begabung auch bei Deutsch und Englisch, trifft jedoch -bei uns wie auch bei Dickh\u00e4user (2003) und M\u00f6ller et al. -nicht zu. Dass solche oder \u00e4hnliche post-hoc Dom\u00e4nenbildungen zur Erkl\u00e4rung nicht ausreichen, wird deutlich, erweitert man das Vier-F\u00e4cher-Modell um Biologie und Geschichte, also um F\u00e4cher, bei denen man bez\u00fcglich der Dom\u00e4nenzugeh\u00f6rigkeit unterschiedlicher Meinung sein kann. Schon der Vergleich zwischen Selbstkonzept-und Noteninterkorrelation der beiden F\u00e4cher weist auf einen erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftigen, aber nicht leicht zu erkl\u00e4renden Sachverhalt hin: Die Noten korrelieren in gleicher H\u00f6he miteinander wie die Selbstkonzepte, n\u00e4mlich r = .47. Erstaunlich ist, dass die Biologieleistung durchg\u00e4ngig kleine positive Effekte auf die Selbstkonzepte der anderen F\u00e4cher hat -mit Ausnahme des Selbstkonzept Englisch. Dies ist bei der Geschichtsleistung nicht der Fall: neben dem (trivialen) positiven Effekt auf das Selbstkonzept im gleichen Fach findet sich nur ein Kontrasteffekt auf das Selbstkonzept Mathematik, sonst nichts. F\u00fcr Biologie lassen sich post hoc vielf\u00e4ltige mehr oder minder \u00fcberzeugende Interpretationen formulieren. Welche davon stimmiger sind als andere, kann aber auf Grundlage der vorliegenden Befunde und bisher formulierten Theorien zur Selbstkonzept-Genese nicht entschieden werden. Das gleiche gilt -vielleicht mit Ausnahme von Mathematik und Physik -f\u00fcr alle anderen F\u00e4chervergleiche.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 150,
                        "end": 162,
                        "text": "Marsh (1986)",
                        "ref_id": "BIBREF7"
                    },
                    {
                        "start": 433,
                        "end": 453,
                        "text": "M\u00f6ller et al. (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF20"
                    },
                    {
                        "start": 1263,
                        "end": 1280,
                        "text": "Dickh\u00e4user (2003)",
                        "ref_id": "BIBREF3"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Letztlich ist die Frage nach der selbstkonzeptrelevanten \u00c4hnlichkeit der einzelnen F\u00e4cher nur empirisch zu beantworten. Einen Schritt in diese Richtung haben M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow und Kauffmann (2002) unternommen. Sie untersuchten, ob die subjektive Begabungstheorie (mathematisch vs. verbal begabt) die I/E-M-Effekte (betrachtete F\u00e4cher: Deutsch und Mathematik) moderiert. In der Tat zeigen sich bei den Sch\u00fclern, die von einer dom\u00e4nenspezifischen Begabungsstruktur \u00fcberzeugt sind, deutlichere Kontrasteffekte im Sinne des I/E-M als bei Sch\u00fclern mit \u00abwenig spezifischer\u00bb Begabungstheorie. Man k\u00f6nnte einwenden, die Antworten auf die von M\u00f6ller et al. (2002) benutzte Operationalisierung der Spezifit\u00e4t der Begabungs\u00fcberzeugung (z. B. \u00abWer in Mathematik gut ist, ist meist in Deutsch nicht so gut\u00bb) gr\u00fcnde in der eigenen Erfahrung (z. B. Leistungsfeedback durch Zensuren) und sei daher nicht unabh\u00e4ngig vom eigenen schulischen Selbstkonzept.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 158,
                        "end": 205,
                        "text": "M\u00f6ller, Pohlmann, Streblow und Kauffmann (2002)",
                        "ref_id": null
                    },
                    {
                        "start": 643,
                        "end": 663,
                        "text": "M\u00f6ller et al. (2002)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "Diskussion",
                "sec_num": "5"
            },
            {
                "text": "Aus Gr\u00fcnden der Lesbarkeit verwenden wir -den Regeln der deutschen Sprache folgend -im allgemeinen Fall die m\u00e4nnliche Form.https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652.18.34.221 -Saturday, August 14, 2021 9:20:29 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "ZfPP 18 (3/4) 2004, \u00a9 Verlag Hans Huber, Bern https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652.18.34.221 -Saturday, August 14, 2021 9:20:29 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            },
            {
                "text": "Beim Vergleich unserer Befunde beziehen wir uns hier und hinfort auf die LISREL-Ergebnisse und nicht auf die (nur marginal abweichenden) HLM-Befunde.https://econtent.hogrefe.com/doi/pdf/10.1024/1010-0652.18.34.221 -Saturday, August 14, 2021 9:20:29 AM -ETH Z\u00fcrich IPAddress:195.176.112.127",
                "cite_spans": [],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "back_matter": [
            {
                "text": "Dies legen auch die dort berichteten Korrelationen der Zensuren nahe: Bei Personen mit wenig spezifischer Begabungs\u00fcberzeugung h\u00e4ngen die Zeugnisnoten von Deutsch und Mathematik mit r = .53 statistisch signifikant und praktisch bedeutsam enger zusammen als bei Personen mit spezifischerer Begabungs\u00fcberzeugung (r = .28). Damit h\u00e4tten M\u00f6ller et al. (2002) mit der Frage nach prinzipiellen Begabungsschwerpunkten zugleich auch das Ausma\u00df der Selbstkonzeptdifferenzierung (global vs. fachspezifisch) mit abgefragt -\u00e4hnlich wie Skaalvik und Rankin (1992) .Was eine Dom\u00e4ne stiftet, scheint damit nicht hinreichend beantwortet zu sein. Neben der impliziten Begabungstheorie von Lehrkr\u00e4ften und Sch\u00fclern sind auch andere Variablen als fachverkn\u00fcpfend (dom\u00e4nenbildend) denkbar, so inhaltlich-curriculare, fachstrukturell-formale und/oder (unterrichts-)methodische Faktoren sowie -nicht zu vergessen -tats\u00e4chliche Begabungsschwerpunkte. Diese Aufz\u00e4hlung d\u00fcrfte nicht ersch\u00f6pfend sein.Die interessante Frage nach den Wurzeln der Dom\u00e4nenbildung kann vielleicht zufrieden stellend beantwortet werden, erhebt man bei Sch\u00fclern gezielt \u00c4hnlichkeiten und Differenzen der einzelnen F\u00e4cher. Erg\u00e4nzend k\u00f6nnen fachwissenschaftlich-fachdidaktische Analysen Hinweise auf eine m\u00f6gliche Dom\u00e4nenspezifit\u00e4t liefern. Auf dieser Basis lie\u00dfen sich vermutlich zutreffende Vorhersagen \u00fcber Assimilations-/Kontrasteffekte im Rahmen eines (modifizierten) I/E-M treffen. \u00dcberzeugende Untersuchungen dieser Art sind u. W. bislang aber noch nicht ver\u00f6ffentlicht worden.Zusammenfassend halten wir fest, dass nach unseren Befunden die Generalisierbarkeit des I/E-M auf alle Schulf\u00e4cher in Frage zu stellen ist. F\u00fcr eine den gesamten F\u00e4cherkanon umfassende Analyse des I/E-M w\u00e4re es erforderlich, m\u00f6gliche Moderatorvariablen zu erheben, um den Geltungsbereich der Modellhypothesen und eventuelle spezifizierende Bedingungen bestimmen zu k\u00f6nnen.",
                "cite_spans": [
                    {
                        "start": 334,
                        "end": 354,
                        "text": "M\u00f6ller et al. (2002)",
                        "ref_id": "BIBREF19"
                    },
                    {
                        "start": 524,
                        "end": 550,
                        "text": "Skaalvik und Rankin (1992)",
                        "ref_id": null
                    }
                ],
                "ref_spans": [],
                "eq_spans": [],
                "section": "annex",
                "sec_num": null
            }
        ],
        "bib_entries": {
            "BIBREF1": {
                "ref_id": "b1",
                "title": "Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic selfefficacy and frame specific academic self-concepts",
                "authors": [
                    {
                        "first": "M",
                        "middle": [],
                        "last": "Bong",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "90",
                "issue": "",
                "pages": "102--110",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Bong, M. (1998). Tests of the internal/external frames of reference model with subject-specific academic self- efficacy and frame specific academic self-concepts. Journal of Educational Psychology, 90, 102-110.",
                "links": null
            },
            "BIBREF2": {
                "ref_id": "b2",
                "title": "Structural equation modelling with AMOS: Basic concepts, applications and programming",
                "authors": [
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Byrne, B. M. (2001). Structural equation modelling with AMOS: Basic concepts, applications and program- ming. Mahwah, NJ: Erlbaum.",
                "links": null
            },
            "BIBREF3": {
                "ref_id": "b3",
                "title": "\u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Modells des internal/external frame of reference. Zeitschrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "35",
                "issue": "",
                "pages": "200--207",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Dickh\u00e4user, O. (2003). \u00dcberpr\u00fcfung des erweiterten Mo- dells des internal/external frame of reference. Zeit- schrift f\u00fcr Entwicklungspsychologie und P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 35, 200-207.",
                "links": null
            },
            "BIBREF4": {
                "ref_id": "b4",
                "title": "Selbstvertrauen und schulische Leistungen",
                "authors": [
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [],
                        "last": "Helmke",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Helmke, A. (1992). Selbstvertrauen und schulische Leis- tungen. G\u00f6ttingen: Hogrefe.",
                "links": null
            },
            "BIBREF5": {
                "ref_id": "b5",
                "title": "To parcel or not to parcel: Exploring the question, weighing the merits",
                "authors": [
                    {
                        "first": "T",
                        "middle": [
                            "D"
                        ],
                        "last": "Little",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "W",
                        "middle": [
                            "A"
                        ],
                        "last": "Cunningham",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "G",
                        "middle": [],
                        "last": "Shahar",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K",
                        "middle": [
                            "F"
                        ],
                        "last": "Widaman",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Structural Equation Modeling",
                "volume": "9",
                "issue": "",
                "pages": "151--173",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Little, T. D., Cunningham, W. A., Shahar, G. & Widaman, K. F. (2002). To parcel or not to parcel: Exploring the question, weighing the merits. Structural Equation Modeling, 9, 151-173.",
                "links": null
            },
            "BIBREF6": {
                "ref_id": "b6",
                "title": "Eine \u00dcberpr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PI-SA-Studie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "L\u00fcdtke",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C",
                        "middle": [],
                        "last": "Artelt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "P",
                        "middle": [],
                        "last": "Stanat",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Baumert",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "151--164",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "L\u00fcdtke, O., K\u00f6ller, O., Artelt, C., Stanat, P. & Baumert, J. (2002). Eine \u00dcberpr\u00fcfung von Modellen zur Genese akademischer Selbstkonzepte: Ergebnisse aus der PI- SA-Studie. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie, 16, 151-164.",
                "links": null
            },
            "BIBREF7": {
                "ref_id": "b7",
                "title": "Verbal and maths self-concepts: An internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1986,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "23",
                "issue": "",
                "pages": "129--149",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1986). Verbal and maths self-concepts: An internal/external frame of reference model. American Educational Research Journal, 23, 129-149.",
                "links": null
            },
            "BIBREF8": {
                "ref_id": "b8",
                "title": "Causal ordering of academic selfconcept and academic achievement: A multiwave, longitudinal panel analysis",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "646--656",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990a). Causal ordering of academic self- concept and academic achievement: A multiwave, lon- gitudinal panel analysis. Journal of Educational Psy- chology, 82, 646-656.",
                "links": null
            },
            "BIBREF9": {
                "ref_id": "b9",
                "title": "A multidimensional, hierarchical model of self-concept: Theoretical and empirical justification",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Educational Psychology Review",
                "volume": "2",
                "issue": "",
                "pages": "77--172",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990b). A multidimensional, hierarchical model of self-concept: Theoretical and empirical justi- fication. Educational Psychology Review, 2, 77-172.",
                "links": null
            },
            "BIBREF10": {
                "ref_id": "b10",
                "title": "The structure of academic self-concept: The Marsh/Shavelson model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1990,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "82",
                "issue": "",
                "pages": "623--636",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. (1990c). The structure of academic self-con- cept: The Marsh/Shavelson model. Journal of Educa- tional Psychology, 82, 623-636.",
                "links": null
            },
            "BIBREF11": {
                "ref_id": "b11",
                "title": "A multifaceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Byrne",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Shavelson",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1988,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "80",
                "issue": "",
                "pages": "366--380",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Byrne, B. M. & Shavelson, R. J. (1988). A multifaceted academic self-concept: Its hierarchical structure and its relation to academic achievement. Journal of Educational Psychology, 80, 366-380.",
                "links": null
            },
            "BIBREF12": {
                "ref_id": "b12",
                "title": "Academic self-concept: Beyond the dustbowl",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "Craven",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1997,
                "venue": "Handbook of classroom assessment: Learning, adjustment and achievement",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "131--198",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Craven, R. (1997). Academic self-con- cept: Beyond the dustbowl. In G. D. Phye (Ed.), Hand- book of classroom assessment: Learning, adjustment and achievement (pp. 131-198). San Diego, CA: Aca- demic Press.",
                "links": null
            },
            "BIBREF13": {
                "ref_id": "b13",
                "title": "Extension of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "C.-K",
                        "middle": [],
                        "last": "Kong",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "K.-T",
                        "middle": [],
                        "last": "Hau",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "543--553",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W., Kong, C.-K. & Hau, K.-T. (2001). Exten- sion of the internal/external frame of reference model of self-concept formation: Importance of native and nonnative languages for Chinese students. Journal of Educational Psychology, 93, 543-553.",
                "links": null
            },
            "BIBREF14": {
                "ref_id": "b14",
                "title": "Self description questionnaire III: The construct validity of multidimensional self-concept ratings by late adolescents",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [],
                        "last": "O'neill",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1984,
                "venue": "Journal of Educational Measurement",
                "volume": "21",
                "issue": "",
                "pages": "153--174",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & O'Neill, R. (1984). Self description ques- tionnaire III: The construct validity of multidimensio- nal self-concept ratings by late adolescents. Journal of Educational Measurement, 21, 153-174.",
                "links": null
            },
            "BIBREF15": {
                "ref_id": "b15",
                "title": "An extension of the internal/external frame of reference model: A response to",
                "authors": [
                    {
                        "first": "H",
                        "middle": [
                            "W"
                        ],
                        "last": "Marsh",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "A",
                        "middle": [
                            "S"
                        ],
                        "last": "Yeung",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1998,
                "venue": "Multivariate Behavioral Research",
                "volume": "36",
                "issue": "",
                "pages": "389--420",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Marsh, H. W. & Yeung, A. S. (2001). An extension of the internal/external frame of reference model: A response to Bong (1998). Multivariate Behavioral Research, 36, 389-420.",
                "links": null
            },
            "BIBREF16": {
                "ref_id": "b16",
                "title": "Dimensional comparisons: An experimental approach to the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Journal of Educational Psychology",
                "volume": "93",
                "issue": "",
                "pages": "826--835",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001a). Dimensional compari- sons: An experimental approach to the internal/exter- nal frame of reference model. Journal of Educational Psychology, 93, 826-835.",
                "links": null
            },
            "BIBREF17": {
                "ref_id": "b17",
                "title": "Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contemporary Educational Psychology",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "",
                "volume": "26",
                "issue": "",
                "pages": "277--287",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2001b). Frame of reference effects following the announcement of exam results. Contem- porary Educational Psychology, 26, 277-287.",
                "links": null
            },
            "BIBREF18": {
                "ref_id": "b18",
                "title": "Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Psychologische Rundschau",
                "volume": "55",
                "issue": "",
                "pages": "19--27",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J. & K\u00f6ller, O. (2004). Die Genese akademischer Selbstkonzepte: Effekte dimensionaler und sozialer Vergleiche. Psychologische Rundschau, 55, 19-27.",
                "links": null
            },
            "BIBREF19": {
                "ref_id": "b19",
                "title": "Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Kauffmann",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "",
                "volume": "16",
                "issue": "",
                "pages": "87--97",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Pohlmann, B., Streblow, L. & Kauffmann, J. (2002). Die Spezifit\u00e4t von Begabungs\u00fcberzeugungen als Determinante des verbalen und mathematischen Begabungsselbstkonzepts. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogi- sche Psychologie, 16, 87-97.",
                "links": null
            },
            "BIBREF20": {
                "ref_id": "b20",
                "title": "An extension to the classical internal/external frame of reference model: assimilation and contrast effects",
                "authors": [
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "M\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Streblow",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "B",
                        "middle": [],
                        "last": "Pohlmann",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "K\u00f6ller",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "M\u00f6ller, J., Streblow, L., Pohlmann, B. & K\u00f6ller, O. (2003). An extension to the classical internal/external frame of reference model: assimilation and contrast effects. Manuscript submitted for publication.",
                "links": null
            },
            "BIBREF21": {
                "ref_id": "b21",
                "title": "A monte carlo study investigating the impact of item parceling on measures of fit in confirmatory factor analysis",
                "authors": [
                    {
                        "first": "F",
                        "middle": [],
                        "last": "Nasser",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [],
                        "last": "Wisenbaker",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2003,
                "venue": "Educational and Psychological Measurement",
                "volume": "63",
                "issue": "",
                "pages": "729--757",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Nasser, F. & Wisenbaker, J. (2003). A monte carlo study investigating the impact of item parceling on measures of fit in confirmatory factor analysis. Educational and Psychological Measurement, 63, 729-757.",
                "links": null
            },
            "BIBREF22": {
                "ref_id": "b22",
                "title": "Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich: Eine versuchsplanerische Veranschaulichung von Vorhersagen des I/E-Modells",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "O",
                        "middle": [],
                        "last": "Dickh\u00e4user",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "S",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Schilling",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2004,
                "venue": "Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie",
                "volume": "18",
                "issue": "",
                "pages": "43--52",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H., Dickh\u00e4user, O., Sparfeldt, J. R. & Schilling, S. R. (2004). Fachspezifische Selbstkonzepte und Schulleistungen im dimensionalen Vergleich: Eine versuchsplanerische Veranschaulichung von Vorhersa- gen des I/E-Modells. Zeitschrift f\u00fcr P\u00e4dagogische Psy- chologie, 18, 43-52.",
                "links": null
            },
            "BIBREF23": {
                "ref_id": "b23",
                "title": "Facetten des schulischen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differentiellen Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DISK-Gitter)",
                "authors": [
                    {
                        "first": "D",
                        "middle": [
                            "H"
                        ],
                        "last": "Rost",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "J",
                        "middle": [
                            "R"
                        ],
                        "last": "Sparfeldt",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2002,
                "venue": "Diagnostica",
                "volume": "48",
                "issue": "",
                "pages": "130--140",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Rost, D. H. & Sparfeldt, J. R. (2002). Facetten des schuli- schen Selbstkonzepts. Ein Verfahren zur Messung des differentiellen Selbstkonzepts schulischer Leistungen und F\u00e4higkeiten (DISK-Gitter). Diagnostica, 48, 130-140.",
                "links": null
            },
            "BIBREF24": {
                "ref_id": "b24",
                "title": "Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the internal/external frame of reference model",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1992,
                "venue": "Journal of Early Adolescence",
                "volume": "12",
                "issue": "",
                "pages": "267--279",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1992). Math and verbal achievement and self-concepts: Testing the inter- nal/external frame of reference model. Journal of Ear- ly Adolescence, 12, 267-279.",
                "links": null
            },
            "BIBREF25": {
                "ref_id": "b25",
                "title": "A test of the internal/external frame of reference model at different levels of math and verbal self-perception",
                "authors": [
                    {
                        "first": "E",
                        "middle": [
                            "M"
                        ],
                        "last": "Skaalvik",
                        "suffix": ""
                    },
                    {
                        "first": "R",
                        "middle": [
                            "J"
                        ],
                        "last": "Rankin",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 1995,
                "venue": "American Educational Research Journal",
                "volume": "32",
                "issue": "",
                "pages": "161--184",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Skaalvik, E. M. & Rankin, R. J. (1995). A test of the inter- nal/external frame of reference model at different le- vels of math and verbal self-perception. American Educational Research Journal, 32, 161-184.",
                "links": null
            },
            "BIBREF26": {
                "ref_id": "b26",
                "title": "Handw\u00f6rterbuch P\u00e4dagogische Psychologie (2. Aufl",
                "authors": [
                    {
                        "first": "L",
                        "middle": [],
                        "last": "Tent",
                        "suffix": ""
                    }
                ],
                "year": 2001,
                "venue": "Zensuren. In D. H. Rost (Hrsg.)",
                "volume": "",
                "issue": "",
                "pages": "805--811",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Tent, L. (2001). Zensuren. In D. H. Rost (Hrsg.), Hand- w\u00f6rterbuch P\u00e4dagogische Psychologie (2. Aufl., S. 805-811). Weinheim: PVU.",
                "links": null
            },
            "BIBREF28": {
                "ref_id": "b28",
                "title": "Fax +49",
                "authors": [],
                "year": null,
                "venue": "",
                "volume": "6421",
                "issue": "",
                "pages": "28--23910",
                "other_ids": {},
                "num": null,
                "urls": [],
                "raw_text": "Fax +49 6421 28-23910",
                "links": null
            }
        },
        "ref_entries": {
            "FIGREF0": {
                "num": null,
                "type_str": "figure",
                "text": "Interkorrelationen aller Zensuren und Selbstkonzepte f\u00fcr die Gesamtstichprobe sind Tabelle 1 zu entnehmen. Wie in der Fragestellung unter (a) aufgef\u00fchrt, gibt es ausschlie\u00dflich positive Interkorrelationen zwischen den Schulzensuren, r min = .29 (Physik/Englisch), r max = .54 (Deutsch/Englisch). Die durchschnittliche Selbstkonzept-Interkorrelation (r _ = .27) liegt -noch dem I/E-M entsprechend -unter der mittleren Notenkorrelation (r _ = .38). Bei genauerer Betrachtung der Koeffizienten zeigt sich aber ein nicht mit dem I/E-M kom-patibles Muster (Fragestellung [b]): Bei Mathematik/Physik ist die Beziehung der Selbstkonzepte mit r = .55 statistisch signifikant (p < .01) enger als die der Zensuren (r = .47). In drei weiteren F\u00e4llen entsprechen die Korrelationen innerhalb der Selbstkonzepte denen innerhalb der Leistungen (Biologie/Deutsch: r = .35/.36; Biologie/Physik: r = .38/.37; Biologie/Geschichte: r = .47/.47. Die Beziehungen innerhalb und zwischen den Dom\u00e4nen Mathematik/Physik und Deutsch/Englisch entsprechen den formulierten Befunden von M\u00f6ller et al. (Fragestellung [c]): Innerhalb der Dom\u00e4nen ergeben sich deutlich positive Selbstkonzept-Korrelationen (r = .55 bzw. r = .46), zwischen den Dom\u00e4nen nur geringe Beziehungen (maximaler Wert: r = .11). Erg\u00e4nzend sind in Tabelle 1 auch die Interkorrelationen der latenten Selbstkonzept-Facetten aufgef\u00fchrt. Die Gr\u00f6\u00dfenordnungen entsprechen sich.",
                "uris": null
            },
            "TABREF0": {
                "num": null,
                "text": "Dies war nicht der Fall. Zusammenfassend halten wir fest, dass die von Marsh et al. (2001) im eingangs wiedergegebenen Zitat postulierte Generalisierbarkeit des I/E-M auf alle Schulf\u00e4cher in Frage gestellt werden kann.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td>zum I/E-M vor. Bei 1440 Gymnasiasten der 7. bis</td></tr><tr><td>10. Jahrgangsstufe wurden Schulleistungen (ope-</td></tr><tr><td>rationalisiert \u00fcber Zensuren) und Selbstkonzepte</td></tr><tr><td>in Mathematik und Physik (mathematisch-natur-</td></tr><tr><td>wissenschaftliche Dom\u00e4ne) sowie Deutsch und</td></tr><tr><td>Englisch (verbale Dom\u00e4ne) erhoben. Die vom I/E-</td></tr><tr><td>M vorhergesagten kontrastierenden Effekte traten</td></tr><tr><td>nur zwischen F\u00e4chern unterschiedlicher Dom\u00e4nen</td></tr><tr><td>auf. Innerhalb der mathematisch-naturwissen-</td></tr><tr><td>schaftlichen Dom\u00e4ne wurden hingegen Assimila-</td></tr><tr><td>tionseffekte beobachtet, d. h. die Leistung in Ma-</td></tr><tr><td>thematik (bzw. Physik) hatte einen positiven Ein-</td></tr><tr><td>fluss auf das Selbstkonzept Physik (bzw.</td></tr><tr><td>Mathematik). Innerhalb der sprachlichen Dom\u00e4ne</td></tr><tr><td>gab es einen abgeschw\u00e4chten positiven Pfad der</td></tr><tr><td>Englischleistung auf das Selbstkonzept Deutsch,</td></tr><tr><td>w\u00e4hrend die Deutschleistung das Selbstkonzept</td></tr><tr><td>Englisch praktisch nicht beeinflusste. Dieses Be-</td></tr><tr><td>fundmuster war invariant gegen\u00fcber m\u00f6glichen</td></tr><tr><td>Moderatorvariablen wie Geschlecht, Jahrgangs-</td></tr><tr><td>stufe und Klassenzugeh\u00f6rigkeit. Zur Kontrolle</td></tr><tr><td>analysierten die Autoren, ob ein Modell mit nur</td></tr><tr><td>zwei Selbstkonzept-Facetten (Mathematik-Physik</td></tr><tr><td>vs. Deutsch-Englisch) dem fachspezifischen Mo-</td></tr><tr><td>dell (mit vier Selbstkonzept-Facetten) \u00fcberlegen</td></tr><tr><td>ist.</td></tr><tr><td>hinweist. In der</td></tr><tr><td>Tat sind die Pfadkoeffizienten bei Dickh\u00e4user in-</td></tr><tr><td>nerhalb der sprachlichen Dom\u00e4ne (-.05 bzw. -.11)</td></tr><tr><td>niedriger als die von Marsh et al. (2001) f\u00fcr Eng-</td></tr><tr><td>lischleistung auf Selbstkonzept Chinesisch berich-</td></tr><tr><td>teten (-.21 bis -.26). Allerdings gilt dies nicht f\u00fcr</td></tr><tr><td>die Pfade von Chinesischleistung auf Selbstkon-</td></tr><tr><td>zept Englisch (.01 bis -.14).</td></tr><tr><td>Es f\u00e4llt auf, dass einige dieser Autoren ihre I/E-</td></tr><tr><td>Analyse auf zusammengefassten F\u00e4chern basie-</td></tr><tr><td>rend (verstanden als dom\u00e4nenspezifische Sekun-</td></tr><tr><td>d\u00e4rfaktoren) rechnen, andere Autoren auf der Ba-</td></tr><tr><td>sis der Einzelf\u00e4cher. Eine theoretisch gut fundierte</td></tr><tr><td>Begr\u00fcndung f\u00fcr das eine oder andere Vorgehen</td></tr><tr><td>wird nicht gegeben.</td></tr><tr><td>M\u00f6ller, Streblow, Pohlmann und K\u00f6ller (2003)</td></tr><tr><td>kritisieren die Studie von Marsh et al. (2001) aus</td></tr><tr><td>\u00e4hnlichen Gr\u00fcnden wie Dickh\u00e4user (2003) und le-</td></tr><tr><td>gen eine umfassendere Generalisierbarkeitsstudie</td></tr></table>"
            },
            "TABREF2": {
                "num": null,
                "text": "erfasst. Es misst die Selbstkonzepte Mathematik (\u03b1 = .94), Deutsch (\u03b1 = .91), Physik (\u03b1 = .94), Geschichte (\u03b1 = .93), Englisch (\u03b1 = .94) und Biologie (\u03b1 = .94, alle Homogenit\u00e4tskennwerte basieren auf der Gesamtstichprobe). Tabellenf\u00f6rmig sind acht Items links als Zeilen und die sechs F\u00e4cher als Spalten angeordnet. Die acht Zeilen beginnen jeweils mit einem Itemstamm (z. B. \u00abIch habe ein gutes Gef\u00fchl, was meine Arbeit in . . . angeht\u00bb); die \u00dcberschriften der sechs Spalten benennen jeweils eines der sechs Schulf\u00e4cher, das gedanklich in jedes Item an der Stelle, an der sich die Punkte befinden, eingesetzt werden soll. In den Zellen sind die Antworten auf einer sechsstufigen Skala (1 = \u00abtrifft gar nicht zu\u00bb . . .[bis]  . . . 6 \u00abtrifft genau zu\u00bb) anzukreuzen.",
                "type_str": "table",
                "content": "<table/>"
            },
            "TABREF5": {
                "num": null,
                "text": "TLI = .97; RMSEA = .04; GFI = .94, \u03c7\u00b2/df = 2.58). Gleiches gilt f\u00fcr Substichprobe B (\u03c7\u00b2 = 621.26, df = 285, p < .01; TLI = .98; RMSEA = .04; GFI = .95, \u03c7\u00b2/df = 2.18).",
                "type_str": "table",
                "content": "<table><tr><td colspan=\"8\">Tabelle 2: Pfadkoeffizienten der Schulzensuren auf Selbstkonzepte in vier Schulf\u00e4chern (Substichprobe A).</td></tr><tr><td/><td/><td/><td colspan=\"3\">UV (Zensuren)</td><td/></tr><tr><td>AV (Selbstkonzepte)</td><td>Mathematik</td><td>Physik</td><td/><td/><td>Deutsch</td><td colspan=\"2\">Englisch</td></tr><tr><td>Mathematik</td><td>.68*</td><td>.16*</td><td/><td/><td>-.19*</td><td>-.13*</td></tr><tr><td>Physik</td><td>.13*</td><td>.63*</td><td/><td/><td>-.15*</td><td>-.13*</td></tr><tr><td>Deutsch</td><td>-.13*</td><td>.00</td><td/><td/><td>.63*</td><td>.04</td></tr><tr><td>Englisch</td><td>-.12*</td><td>-.05</td><td/><td/><td>.02</td><td>.71*</td></tr><tr><td colspan=\"7\">Anmerkungen: AV: im Modell \u00ababh\u00e4ngige Variable\u00bb; UV: im Modell \u00abunabh\u00e4ngige Variable\u00bb; *p &lt; .01.</td></tr><tr><td colspan=\"8\">Tabelle 3: Pfadkoeffizienten der Schulzensuren auf Selbstkonzepte in sechs Schulf\u00e4chern (Gesamtstichprobe).</td></tr><tr><td/><td/><td colspan=\"3\">UV (Zensuren)</td><td/><td/></tr><tr><td>AV (Selbstkonzepte)</td><td colspan=\"2\">Mathematik Physik</td><td colspan=\"2\">Deutsch</td><td>Englisch</td><td>Geschichte</td><td>Biologie</td></tr><tr><td>Mathematik</td><td>.64*</td><td>.18*</td><td colspan=\"2\">-.15*</td><td>-.10*</td><td>-.12*</td><td>.08*</td></tr><tr><td>Physik</td><td>.13*</td><td>.58*</td><td colspan=\"2\">-.16*</td><td>-.13*</td><td>-.02</td><td>.08*</td></tr><tr><td>Deutsch</td><td>-.15*</td><td>-.02</td><td colspan=\"2\">.58*</td><td>.02</td><td>.04</td><td>.08*</td></tr><tr><td>Englisch</td><td>-.11*</td><td>-.02</td><td>.04</td><td/><td>.69*</td><td>.01</td><td>-.04</td></tr><tr><td>Geschichte</td><td>-.08*</td><td>-.01</td><td>-.06</td><td/><td>-.04</td><td>.60*</td><td>.11*</td></tr><tr><td>Biologie</td><td>-.05</td><td>.06</td><td>-.02</td><td/><td>-.12*</td><td>.05</td><td>.55*</td></tr><tr><td colspan=\"7\">Anmerkungen: AV: im Modell \u00ababh\u00e4ngige Variable\u00bb, UV: im Modell \u00abunabh\u00e4ngige Variable\u00bb; *p &lt; .01.</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Substichprobe A einen guten Fit (\u03c7\u00b2 = 734.46, df =</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">285, p &lt; .01; Bei Gleichheitsre-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">striktion der f\u00fcr das I/E-M relevanten Koeffizien-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">ten (in Substichproben A und B) verschlechtert</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">sich die Anpassung nicht (\u03c7\u00b2 = 1405.36, df = 621,</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">p &lt; .01; TLI = .98; RMSEA = .03; GFI = .95, \u03c7\u00b2/df</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">= 2.26; \u2206\u03c7\u00b2 = 49.63, \u2206df = 51, p = .53, \u2206\u03c7\u00b2/\u2206df =</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">0.97). Nachfolgend werden daher die Ergebnisse</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">f\u00fcr die Gesamtstichprobe dargestellt. Trivialer-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">weise ist auch hier der Modellfit gut (\u03c7\u00b2 = 1010,29;</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">df = 285, p &lt; .01; TLI = .98; RMSEA = .04; GFI =</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">.96, \u03c7\u00b2/df = 3.54), in Tabelle 3 sind die Pfadkoeffi-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">zienten (Leistungen \u2192 Selbstkonzepte) f\u00fcr die</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Gesamtstichprobe angegeben. Die Pfadkoeffizi-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">enten f\u00fcr Mathematik, Physik, Deutsch und Eng-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">lisch ver\u00e4ndern sich (im Vergleich zu dem an Sub-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">stichprobe A ermittelten Modell mit vier F\u00e4chern)</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">nur marginal; die Interpretation daf\u00fcr bleibt also</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">gleich. Betrachtet man das Selbstkonzept Ge-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">schichte, gibt es lediglich einen Kontrasteffekt der</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Mathematikzensur. Ein weiterer Kontrasteffekt</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">l\u00e4sst sich von der Englischnote auf das Selbstkon-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">zept Biologie beobachten. Interessant sind die Ef-</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">fekte der Geschichts-und Biologiezensur auf die</td></tr><tr><td/><td/><td/><td/><td colspan=\"4\">Selbstkonzepte in den anderen F\u00e4chern: W\u00e4hrend</td></tr><tr><td colspan=\"4\">Das um Biologie und Geschichte erweiterte Mo-</td><td colspan=\"4\">die Leistung in Biologie einen positiven Einfluss</td></tr><tr><td colspan=\"4\">dell mit sechs F\u00e4chern (Fragestellung [e]), hat in</td><td colspan=\"4\">(Assimilationseffekt) auf die Selbstkonzepte in al-</td></tr></table>"
            }
        }
    }
}